1323 _ _ O
թվականին _ _ O
Ուիլյամ _ _ B-PER
Օկկամի _ _ I-PER
ազդեցիկ _ _ O
« _ _ O
<nowiki/>Summa _ _ O
Logica _ _ O
<nowiki/>»-ն _ _ O
հրատարակվեց _ _ O
: _ _ O

Վախաու _ _ B-LOC
հովիտը _ _ I-LOC
պարտական _ _ O
է _ _ O
վանքին _ _ O
ճանապարհի _ _ O
ամբողջ _ _ O
երկայնքով _ _ O
տնկված _ _ O
մրգատու _ _ O
ծառերի _ _ O
և _ _ O
խաղողի _ _ O
այգիների _ _ O
տնկման _ _ O
համար _ _ O
: _ _ O

Յուվենտուսի _ _ B-ORG
հետ _ _ O
հանդիպումները _ _ O
իտալացիները _ _ O
անվանում _ _ O
են _ _ O
Դերբի _ _ B-ORG
դե _ _ I-ORG
Իտալիա _ _ I-ORG
( _ _ O
Իտալիայի _ _ O
դերբի _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Կալչիոպոլիից _ _ O
հետո _ _ O
այդ _ _ O
հանդիպումը _ _ O
դարձել _ _ O
է _ _ O
ամենասկզբունքային _ _ O
հանդիպումներից _ _ O
մեկը _ _ O
Ապենինյան _ _ B-LOC
թերակղզում _ _ I-LOC
։ _ _ O

Սակայն _ _ O
այդ _ _ O
ժամանակաշրջանում _ _ O
Առաջավոր _ _ B-LOC
Ասիայի _ _ I-LOC
խորքերը _ _ O
հույների _ _ O
թափանցելու _ _ O
վերաբերյալ _ _ O
պատմական _ _ O
տեղեկություններ _ _ O
, _ _ O
փաստեր _ _ O
չկան _ _ O
։ _ _ O

1911 _ _ O
թվականին _ _ O
ստեղծվեց _ _ O
հատուկ _ _ O
համայնք _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
Դրեզդենում _ _ B-LOC
կայացավ _ _ O
անդրանիկ _ _ O
կոնֆերանսը _ _ O
՝ _ _ O
նվիրված _ _ O
ռասայական _ _ O
հիգիենային _ _ O
։ _ _ O

Օրինակ _ _ O
, _ _ O
այդպիս _ _ O
էին _ _ O
առաջացել _ _ O
Մամիկոնյանների _ _ B-PER
կամ _ _ O
Դիմաքսյանների _ _ B-PER
իշխանական _ _ O
տոհմերը _ _ O
։ _ _ O

Սահմանակից _ _ O
է _ _ O
հյուսիսիում _ _ O
Գերմանիային _ _ B-LOC
ու _ _ O
Չեխիայի _ _ B-LOC
, _ _ O
արևելքում _ _ O
՝ _ _ O
Հունգարիային _ _ B-LOC
, _ _ O
հարավում _ _ O
՝ _ _ O
Սլովենիային _ _ B-LOC
և _ _ O
Իտալիային _ _ B-LOC
, _ _ O
արևմուտքում _ _ O
՝ _ _ O
Շվեյցարիային _ _ B-LOC
և _ _ O
Լիխտենշտեյնին _ _ B-LOC
։ _ _ O

Մասնավորապես _ _ O
նրանք _ _ O
հաջողության _ _ O
հասան _ _ O
Բալկանյան _ _ B-LOC
թերակղզու _ _ I-LOC
տարածքում _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
գրեթե _ _ O
ամբողջությամբ _ _ O
գրավեցին _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
Փոքր _ _ B-LOC
Ասիայում _ _ I-LOC
և _ _ O
կարողացան _ _ O
հասնել _ _ O
մինչև _ _ O
Իրանական _ _ B-LOC
բարձրավանդակ _ _ I-LOC
: _ _ O

Հինդուիզմի _ _ O
այս _ _ O
հնագույն _ _ O
գրականության _ _ O
մեջ _ _ O
մոկշայով _ _ O
ազատագրման _ _ O
վախճանաբանական _ _ O
իմաստը _ _ O
բխում _ _ O
է _ _ O
ինքնաճանաչումից _ _ O
և _ _ O
գերագույն _ _ O
հոգու _ _ O
հետ _ _ O
նույնության _ _ O
գիտակցումից _ _ O
: _ _ O

1953 _ _ O
թվականին _ _ O
բանտից _ _ O
ազատվել _ _ O
է _ _ O
՝ _ _ O
առողջական _ _ O
խնդիրերի _ _ O
պատճառով _ _ O
։ _ _ O

1992 _ _ O
թվականին _ _ O
բավականին _ _ O
ակտիվորեն _ _ O
մասնակցել _ _ O
է _ _ O
նաև _ _ O
զուգաքաղի _ _ O
մրցաշարերի _ _ O
՝ _ _ O
ITF _ _ B-ORG
մանր _ _ O
մրցաշարերում _ _ O
նա _ _ O
մասնակղել _ _ O
է _ _ O
24 _ _ O
հանդիպումների _ _ O
, _ _ O
որոնցից _ _ O
հաղթանակ _ _ O
է _ _ O
տարել _ _ O
22-ում _ _ O
։ _ _ O

19-րդ _ _ O
դարում _ _ O
ափիոնի _ _ B-ORG
քիմիական _ _ O
հետազոտությունը _ _ O
բացահայտեց _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
դրա _ _ O
գործողության _ _ O
հիմնական _ _ O
մասը _ _ O
կարելի _ _ O
է _ _ O
վերագրել _ _ O
երկու _ _ O
ալկալոիդների _ _ O
՝ _ _ O
կոդեին _ _ O
և _ _ O
մորֆին _ _ O
։ _ _ O

Աղվերանում _ _ B-LOC
անցկացվել _ _ O
է _ _ O
Վիքին _ _ O
սիրում _ _ O
է _ _ O
գիտություն _ _ O
նախագծի _ _ O
երկրորդ _ _ O
երկօրյակը _ _ O
: _ _ O

Ավելին _ _ O
, _ _ O
Մեծ _ _ B-LOC
Հայքի _ _ I-LOC
թագավորության _ _ I-LOC
անկումից _ _ O
հետո _ _ O
( _ _ O
428 _ _ O
) _ _ O
Աղվանքին _ _ B-LOC
բաժին _ _ O
ընկան _ _ O
Ուտիքը _ _ B-LOC
և _ _ O
Արցախը _ _ B-LOC
, _ _ O
Ատրպատականին _ _ B-LOC
՝ _ _ O
Փայտակարանը _ _ B-LOC
և _ _ O
Պարսկահայքը _ _ B-LOC
, _ _ O
Վրաստանին _ _ B-LOC
՝ _ _ O
Գուգարքը _ _ B-LOC
և _ _ O
մասամբ _ _ O
Տայքը _ _ B-LOC
: _ _ O

12 _ _ O
տարեկան _ _ O
հասակում _ _ O
նա _ _ O
գերազանցում _ _ O
է _ _ O
Պավել _ _ B-PER
Բուրեի _ _ I-PER
ռեկորդը _ _ O
՝ _ _ O
խփելով _ _ O
59 _ _ O
տափօղակ _ _ O
Մոսկվայի _ _ O
առաջնությունում _ _ O
: _ _ O

Թատերախումբը _ _ O
հասնում _ _ O
էր _ _ O
նաև _ _ O
մինչև _ _ O
Ավստրիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Գերմանիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Անգլիա _ _ B-LOC
, _ _ O
իսկ _ _ O
18-րդ _ _ O
դարում _ _ O
հանդես _ _ O
են _ _ O
եկել _ _ O
նաև _ _ O
Ռուսաստանում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Ներկա _ _ O
պահին _ _ O
իրբիսների _ _ O
քանակը _ _ O
շատ _ _ O
քիչ _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
20-րդ _ _ O
դարում _ _ O
այն _ _ O
գրանցվել _ _ O
է _ _ O
IUCN _ _ B-ORG
Կարմիր _ _ O
գրքում _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
այլ _ _ O
երկրների _ _ O
պաշտպանական _ _ O
փաստաթղթերում _ _ O
։ _ _ O

2013 _ _ O
- _ _ O
2015 _ _ O
թթ. _ _ O
մարզում _ _ O
էր _ _ O
Մադրիդի _ _ B-LOC
« _ _ O
Ռեալ _ _ B-ORG
» _ _ O
ակումբը _ _ O
։ _ _ O

Դալմայի _ _ O
այգիների _ _ O
ստեղծումը _ _ O
թվագրվում _ _ O
է _ _ O
Վանի _ _ B-LOC
թագավորության _ _ I-LOC
արքա _ _ O
Ռուսա _ _ B-PER
Բ-ի _ _ I-PER
գահակալության _ _ O
ժամանակահատվածով _ _ O
։ _ _ O

Ալեքսանդրիայի _ _ O
գրադարանի _ _ O
՝ _ _ O
որպես _ _ O
պետական _ _ O
գիտական _ _ O
և _ _ O
կրթական _ _ O
հաստատության _ _ O
ստեղծման _ _ O
համար _ _ O
ըստ _ _ O
էության _ _ O
օրինակ _ _ O
են _ _ O
ծառայել _ _ O
Պլատոնի _ _ B-PER
և _ _ O
Արիստոտելի _ _ B-PER
դպրոցներին _ _ O
կից _ _ O
հավաքածուները _ _ O
։ _ _ O

Հարապպայի _ _ B-LOC
քաղաքակրթության _ _ I-LOC
, _ _ O
պատմական _ _ O
առևտրային _ _ O
ճանապարհների _ _ O
և _ _ O
հսկայական _ _ O
կայսրությունների _ _ O
հայրենիք _ _ O
, _ _ O
Հինդուստանը _ _ B-LOC
հայտնի _ _ O
է _ _ O
առևտրային _ _ O
և _ _ O
մշակութային _ _ O
հարստությամբ _ _ O
։ _ _ O

Մոնղոլների _ _ O
տիրապետությունը _ _ O
թուլացավ _ _ O
Ուշ _ _ O
միջնադարում _ _ O
, _ _ O
Մոսկվայի _ _ B-LOC
մեծ _ _ I-LOC
իշխանությունը _ _ I-LOC
հզորացավ _ _ O
և _ _ O
դարձավ _ _ O
ռուսական _ _ O
բոլոր _ _ O
իշխանությունների _ _ O
մեջ _ _ O
ամենահզորը. _ _ O
որը _ _ O
1547 _ _ O
թվականին _ _ O
հիմնեց _ _ O
Ցարական _ _ B-LOC
Ռուսաստանը _ _ I-LOC
: _ _ O

Հայաստանի _ _ O
տարածքում _ _ O
գտնվել _ _ O
են _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
նմանատիպ _ _ O
օրինակներ _ _ O
՝ _ _ O
Դվինում _ _ B-LOC
, _ _ O
Զվարթնոցում _ _ B-LOC
և _ _ O
Արուճում _ _ B-LOC
կատարված _ _ O
հնագիտական _ _ O
պեղումների _ _ O
ժամանակ _ _ O
։ _ _ O

Ինֆրակարմիր _ _ B-LOC
և _ _ O
ուլտրամանուշակագույն _ _ O
չափումները _ _ O
ցույց _ _ O
են _ _ O
տվել _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
մթնոլորտում _ _ O
կան _ _ O
նաև _ _ O
բենզին _ _ O
և _ _ O
այլ _ _ O
ածխաջրածիններ _ _ O
։ _ _ O

|- _ _ O

607 _ _ O
թվականի _ _ O
այս _ _ O
ցուցակը _ _ O
հիշյալ _ _ O
վանքերից _ _ B-ORG
շատերի _ _ O
առաջին _ _ O
հիշատակությունն _ _ O
է _ _ O
պատմական _ _ O
տեքստերում _ _ O
։ _ _ O

Դենիսի _ _ O
նախկին _ _ O
խաղընկեր _ _ O
Թիերի _ _ B-PER
Անրին _ _ I-PER
ասել _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
նա _ _ O
« _ _ O
երազանքների _ _ O
հարձակվող _ _ O
է _ _ O
» _ _ O
: _ _ O

Դրանք _ _ O
ներառում _ _ O
էին _ _ O
հնադարյան _ _ O
նախկին _ _ O
թագավորական _ _ O
նստավայրը _ _ O
՝ _ _ O
Ռեգիան _ _ B-LOC
( _ _ O
մ _ _ O
. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
8-րդ _ _ O
դար _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
Վեստայի _ _ B-LOC
տաճարը _ _ I-LOC
( _ _ O
մ _ _ O
. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
7-րդ _ _ O
դար _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
իր _ _ O
շուրջը _ _ O
գտնվող _ _ O
Վեստալուհիների _ _ O
տունը _ _ O
, _ _ O
որոնք _ _ O
բոլորը _ _ O
վերակառուցվել _ _ O
են _ _ O
Հռոմեական _ _ B-LOC
կայսրության _ _ I-LOC
հզորացումից _ _ O
հետո _ _ O
։ _ _ O

Հնում _ _ O
մարդկանց _ _ O
անվանակոչել _ _ O
են _ _ O
նաև _ _ O
նկատի _ _ O
ունենալով _ _ O
արտաքինը _ _ O
կամ _ _ O
բնավորությունը _ _ O
բնութագրող _ _ O
հատկանիշները _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
՝ _ _ O
Լենկ _ _ B-PER
Թեմուր _ _ I-PER
( _ _ O
կաղ _ _ O
Թեմուր _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Իվան _ _ B-PER
Ահեղ _ _ I-PER
, _ _ O
Աշոտ _ _ B-PER
Մսակեր _ _ I-PER
, _ _ O
Աշոտ _ _ B-PER
Ողորմած _ _ I-PER
: _ _ O

17-րդ _ _ O
դարի _ _ O
վերջերին _ _ O
և _ _ O
19-րդ _ _ O
դարի _ _ O
սկզբներին _ _ O
ֆրանսիական _ _ O
հեղափոխության _ _ O
ընթացքում _ _ O
քաղաքակրթություն _ _ O
բառն _ _ O
օգտագործվել _ _ O
է _ _ O
եզակի _ _ O
, _ _ O
բայց _ _ O
ոչ _ _ O
երբեք _ _ O
հոգնակի _ _ O
և _ _ O
նշանակել _ _ O
է _ _ O
մարդկության _ _ O
առաջադիմությունն _ _ O
ամբողջությամբ _ _ O
վերցրած _ _ O
: _ _ O

ժողովրդական _ _ O
տնտեսության _ _ O
զարգացմանն _ _ O
օգնում _ _ O
են _ _ O
ԽՍՀՄ _ _ O
և _ _ O
սոցիալիստական _ _ O
մյուս _ _ O
երկրները _ _ O
։ _ _ O

Դրանից _ _ O
հետո _ _ O
նա _ _ O
ընտրվեց _ _ O
կայսր _ _ O
և _ _ O
հուլիսի _ _ O
14-ին _ _ O
Մայնի _ _ B-LOC
Ֆրանկֆուրտում _ _ I-LOC
պսակադրվեց _ _ O
։ _ _ O

Ըստ _ _ O
պատմիչներ _ _ O
Զենոբ _ _ B-PER
Գլակի _ _ I-PER
և _ _ O
Փավստոս _ _ B-PER
Բուզանդի _ _ I-PER
՝ _ _ O
Գրիգոր _ _ B-PER
Ա _ _ I-PER
Լուսավորիչը _ _ I-PER
և _ _ O
Տրդատ _ _ B-PER
Գ _ _ I-PER
թագավորը _ _ I-PER
հեթանոսական _ _ O
տաճարների _ _ O
տեղում _ _ O
են _ _ O
կառուցել _ _ O
առաջին _ _ O
եկեղեցիները _ _ B-PER
՝ _ _ O
դրանով _ _ O
իսկ _ _ O
կապելով _ _ O
դարերով _ _ O
սրբագործված _ _ O
վայրերը _ _ O
նոր _ _ O
կրոնի _ _ O
հետ _ _ O
։ _ _ O

Ռոդրիգեսը _ _ O
իր _ _ O
մոր _ _ O
հետ _ _ O
երկու _ _ O
տարով _ _ O
տեղափոխվում _ _ O
է _ _ O
Դոմինիկյան _ _ B-LOC
Հանրապետություն _ _ I-LOC
, _ _ O
երբ _ _ O
նա _ _ O
8 _ _ O
տարեկան _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
այնուհետև _ _ O
բնակվել _ _ O
է _ _ O
Պուերտո _ _ B-LOC
Ռիկոյում _ _ I-LOC
՝ _ _ O
մինչ _ _ O
17 _ _ O
տարեկանը _ _ O
, _ _ O
այնուհետև _ _ O
նրանք _ _ O
բնակություն _ _ O
են _ _ O
հաստատում _ _ O
Ջերսի _ _ O
Սիթիում _ _ O
, _ _ O
Նյու _ _ B-LOC
Ջերսի _ _ I-LOC
։ _ _ O

Եվրոպայի _ _ B-LOC
և _ _ O
Ասիայի _ _ B-LOC
հեռավոր _ _ O
ծայրերում _ _ O
անգամ _ _ O
գիտեին _ _ O
Ալեքսանդրիայի _ _ O
գրադարանի _ _ O
մասին _ _ O
։ _ _ O

Դեփը _ _ O
երեք _ _ O
անգամ _ _ O
առաջադրվել _ _ O
է _ _ O
Օսկար _ _ B-PER
, _ _ O
ութ _ _ O
անգամ _ _ O
՝ _ _ O
Ոսկե _ _ O
Գլոբուս _ _ O
մրցանակի _ _ O
։ _ _ O

2009 _ _ O
թվականի _ _ O
դրությամբ _ _ O
կալանների _ _ O
որսը _ _ O
արգելված _ _ O
է _ _ O
գրեթե _ _ O
բոլոր _ _ O
երկրներում _ _ O
։ _ _ O

Արդեն _ _ O
այդ _ _ O
տարիներին _ _ O
Կաասը _ _ O
երգում _ _ O
էր _ _ O
իրեն _ _ O
բնորոշ _ _ O
խռպոտ _ _ O
ձայնով _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
կարող _ _ O
ենք _ _ O
համեմատել _ _ O
Էդիթ _ _ B-PER
Պիաֆի _ _ I-PER
և _ _ O
Մարլեն _ _ B-PER
Դիտրիխի _ _ I-PER
ձայների _ _ O
հետ _ _ O
։ _ _ O

1830 _ _ O
թվականին _ _ O
ստեղծվեց _ _ O
հունական _ _ O
անկախ _ _ O
պետություն _ _ O
՝ _ _ O
ի _ _ O
դեմս _ _ O
Հունաստանի _ _ B-LOC
թագավորության _ _ I-LOC
: _ _ O

Հռոմեական _ _ O
կայսրություն _ _ O
( _ _ O
, _ _ O
հին _ _ O
հուն _ _ O
․՝ _ _ O
Βασιλεία _ _ O
Ῥωμαίων), _ _ O
Հին _ _ B-LOC
Հռոմի _ _ I-LOC
հետ-հանրապետական _ _ O
ժամանակաշրջան _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
բնութագրվում _ _ O
է _ _ O
միանձնյա _ _ O
իշխանությամբ _ _ O
և _ _ O
Եվրոպայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ասիայում _ _ B-LOC
և _ _ O
Աֆրիկայում _ _ B-LOC
վիթխարի _ _ O
տարածքներ _ _ O
ընդգրկող _ _ O
պետության _ _ O
հաստատմամբ _ _ O
։ _ _ O

Երեք _ _ O
տարի _ _ O
անց _ _ O
՝ _ _ O
ավարտելով _ _ O
ուսումը _ _ O
Վարշավայի _ _ B-LOC
կոնսերվատորիայում _ _ O
, _ _ O
Շոպենը _ _ B-PER
փայլուն _ _ O
ելույթ _ _ O
ունեցավ _ _ O
Վիեննայում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Որպեսզի _ _ O
, _ _ O
երիտասարդը _ _ O
ֆուտբոլիստը _ _ O
ստանար _ _ O
խաղային _ _ O
պրակտիկա _ _ O
, _ _ O
նա _ _ O
վարձավճարով _ _ O
տեղափոխվեց _ _ O
« _ _ O
Էյբար _ _ B-ORG
» _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
հանդես _ _ O
էր _ _ O
գալիս _ _ O
Իսպանիայի _ _ O
երկրորդ _ _ O
դիվիզիոնում _ _ O
: _ _ O

Նա _ _ O
հաղթանակ _ _ O
է _ _ O
տարել _ _ O
Ավստրալիայի _ _ O
և _ _ O
ԱՄՆ _ _ O
բաց _ _ O
առաջնությունների _ _ O
պատանեկական _ _ O
մրցաշարերում _ _ O
, _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
Ուիմբլդոնի _ _ O
մրցաշարի _ _ O
և _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ O
բաց _ _ O
առաջնության _ _ O
պատանեկական _ _ O
մրցաշարերի _ _ O
եզրափակիչի _ _ O
մասնակից _ _ O
, _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
պատանիների _ _ O
աշխարհի _ _ O
թիվ _ _ O
2 _ _ O
ռակետ _ _ O
, _ _ O
1995 _ _ O
թվականին _ _ O
, _ _ O
18 _ _ O
տարեկան _ _ O
հասակում _ _ O
։ _ _ O

Պատմական _ _ O
տուեալները _ _ O
մեզի _ _ O
հասած _ _ O
են _ _ O
՝ _ _ O
հնադարեան _ _ O
հայ _ _ O
պատմաբաններ _ _ O
Մովսէս _ _ B-PER
Խորենացիի _ _ I-PER
եւ _ _ O
Փաւստոս _ _ B-PER
Բիւզանդի _ _ I-PER
աշխատութիւններուն _ _ O
շնորհիւ _ _ O
։ _ _ O

2013 _ _ O
- _ _ O
2014 _ _ O
խաղաշրջանում _ _ O
նա _ _ O
2 _ _ O
անգամ _ _ O
խաղաց _ _ O
« _ _ O
Թբիլիսիի _ _ B-ORG
Դինամոյի _ _ I-ORG
» _ _ O
հետ _ _ O
։ _ _ O

Տարրական _ _ O
մասնիկների _ _ O
ֆիզիկայի _ _ O
ժամանակակից _ _ O
ստանդարտ _ _ O
մոդելում _ _ O
ֆոտոնի _ _ O
գոյությունը _ _ O
հետևանք _ _ O
է _ _ O
այն _ _ O
բանի _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
տարածություն-ժամանակի _ _ B-LOC
ցանկացած _ _ O
կետում _ _ O
ֆիզիկական _ _ O
օրենքները _ _ O
ինվարիանտ _ _ O
են _ _ O
լոկալ _ _ O
տրամաչափային _ _ O
համաչափության _ _ O
նկատմամբ _ _ O
։ _ _ O

Խմբի _ _ O
անդամներն _ _ O
են _ _ O
Ջոն _ _ B-PER
Լենոննը _ _ I-PER
, _ _ O
Փոլ _ _ B-PER
ՄաքՔարթնին _ _ I-PER
, _ _ O
Ջորջ _ _ B-PER
Հարիսոնը _ _ I-PER
և _ _ O
Ռինգո _ _ B-PER
Սթարը _ _ I-PER
։ _ _ O

Նա _ _ O
նաև _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
Հայաստանի _ _ O
Հանրապետության _ _ O
վարչապետ _ _ O
1999 _ _ O
թվականի _ _ O
հունիսի _ _ O
11-ից _ _ O
մինչև _ _ O
իր _ _ O
սպանությունը _ _ O
՝ _ _ O
նույն _ _ O
թվականի _ _ O
հոկտեմբերի _ _ O
27-ը _ _ O
: _ _ O

18-րդ _ _ O
դար _ _ O
- _ _ O
19-րդ _ _ O
դարերում _ _ O
ժառանգական _ _ O
ազնվականներ _ _ O
Լազարյանների _ _ B-PER
( _ _ O
Ռուսաստան _ _ B-LOC
) _ _ O
նախաձեռնությամբ _ _ O
և _ _ O
միջոցներով _ _ O
կառուցվել _ _ O
են _ _ O
հայկական _ _ O
եկեղեցիներ _ _ O
Մոսկվայում _ _ B-LOC
( _ _ O
Սուրբ _ _ O
խաչ _ _ O
, _ _ O
« _ _ O
Վագանկովո _ _ O
» _ _ O
գերեզմանատան _ _ O
Սուրբ _ _ O
Հարություն _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Սանկտ _ _ B-LOC
Պետերբուրգում _ _ I-LOC
( _ _ O
Սբ _ _ O
Կատարինե _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
այլ _ _ O
քաղաքներում _ _ O
, _ _ O
1815-ին _ _ O
Մոսկվայում _ _ B-LOC
բացվել _ _ O
է _ _ O
հայագիտական _ _ O
և _ _ O
արևելագիտական _ _ O
կենտրոն _ _ O
Լազարյան _ _ B-PER
ճեմարանը _ _ I-PER
, _ _ O
Թիֆլիսում _ _ B-LOC
, _ _ O
Նոր _ _ B-LOC
Նախիջևանում _ _ I-LOC
և _ _ O
այլուր _ _ O
հիմնադրվել _ _ O
են _ _ O
դպրոցներ _ _ O
, _ _ O
հրատարակվել _ _ O
հայերեն _ _ O
գրքեր _ _ O
ու _ _ O
գիտական _ _ O
աշխատություններ _ _ O
։ _ _ O

2008 _ _ O
թվականին _ _ O
Ադրբեջան _ _ B-LOC
այցելող _ _ O
զբոսաշրջիկների _ _ O
թիվը _ _ O
կազմել _ _ O
է _ _ O
ավելի _ _ O
քան _ _ O
1 _ _ O
միլիոն _ _ O
400 _ _ O
հազար _ _ O
մարդ _ _ O
։ _ _ O

2003 _ _ O
թվականին _ _ O
Սառան _ _ O
նորամուտել _ _ O
է _ _ O
WTA _ _ B-ORG
մրցաշարի _ _ O
որակավորումում _ _ O
, _ _ O
հատուկ _ _ O
հրավեր _ _ O
վաստակելով _ _ O
Պալերմոյի _ _ B-LOC
մրցաշարին _ _ O
։ _ _ O

Վերը _ _ O
նշված _ _ O
արձանագրություններից _ _ O
ամենամեծը _ _ O
գրել _ _ O
է _ _ O
տվել _ _ O
պարսից _ _ O
Դարեհ _ _ B-PER
I _ _ I-PER
թագավորը _ _ O
։ _ _ O

25 _ _ O
կմ _ _ O
տարածության _ _ O
վրա _ _ O
մրցավազք _ _ O
անցկացվեց _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
15-ին _ _ O
, _ _ O
որին _ _ O
մասնակցում _ _ O
էր _ _ O
2 _ _ O
երկրների _ _ O
7 _ _ O
հեծանվորդ _ _ O
։ _ _ O

Պատանեկության _ _ O
տարիներին _ _ O
և _ _ O
ողջ _ _ O
կյանքի _ _ O
ընթացքում _ _ O
նա _ _ O
բացահայտ _ _ O
հակում _ _ O
ուներ _ _ O
պոեզիայի _ _ O
, _ _ O
հատկապես _ _ O
՝ _ _ O
Պաբլո _ _ B-PER
Ներուդայի _ _ I-PER
, _ _ O
Ջոն _ _ B-PER
Քիթսի _ _ I-PER
, _ _ O
Անտոնիո _ _ B-PER
Մաչադոյի _ _ I-PER
, _ _ O
Ֆեդերիկո _ _ B-PER
Գարսիա _ _ I-PER
Լորկայի _ _ I-PER
, _ _ O
Գաբրիելա _ _ B-PER
Միստրալի _ _ I-PER
, _ _ O
Սեզար _ _ B-PER
Վալյեխոյի _ _ I-PER
և _ _ O
Ուոլթ _ _ B-PER
Ուիթմենի _ _ I-PER
նկատմամբ _ _ O
։ _ _ O

Գերմանիոյ _ _ O
մեծ _ _ O
քաղաքներն _ _ O
են _ _ O
՝ _ _ O
Պերլինը _ _ B-LOC
, _ _ O
Համբուրգը _ _ B-LOC
, _ _ O
Միւնխէնը _ _ O
եւ _ _ O
Քյոլնը _ _ B-LOC
։ _ _ O

Ֆիլմի _ _ O
պրեմիերան _ _ O
տեղի _ _ O
ունեցավ _ _ O
հուլիսին _ _ O
՝ _ _ O
Լոնդոնում _ _ B-LOC
և _ _ O
Նյու _ _ B-LOC
Յորքում _ _ I-LOC
, _ _ O
և _ _ O
բավականին _ _ O
հաջող _ _ O
անցավ _ _ O
։ _ _ O

1989 _ _ O
թ-ից _ _ O
. _ _ O
ակտիվորեն _ _ O
մասնակցել _ _ O
է _ _ O
Արցախի _ _ B-LOC
ինքնապաշտպանական _ _ O
մարտերին _ _ O
, _ _ O
որոնց _ _ O
ընթացքում _ _ O
բազմիցս _ _ O
վիրավորվել _ _ O
է _ _ O
։ _ _ O

Հունական _ _ O
պատմիչներ _ _ O
Հերոդոտոսի _ _ B-PER
, _ _ O
Քսենոփոնի _ _ B-PER
, _ _ O
Ստրաբոնի _ _ B-PER
աշխատություններում _ _ O
հիշատակվում _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
հայկական _ _ B-ORG
կոնյակն _ _ I-ORG
արտահանվում _ _ O
էր _ _ O
հարևան _ _ O
երկրներ _ _ O
՝ _ _ O
վաճառելու _ _ O
համար _ _ O
: _ _ O

1967 _ _ O
թ. _ _ O
ընդունվել _ _ O
և _ _ O
ոսկե _ _ O
մեդալով _ _ O
1977 _ _ O
թվական _ _ O
<nowiki/>ին _ _ O
ավարտել _ _ O
է _ _ O
Ախալքալաք _ _ B-LOC
<nowiki/>ի _ _ O
Դերենիկ _ _ B-PER
Դեմիրճյանի _ _ I-PER
անվան _ _ O
թիվ _ _ O
4 _ _ O
հայկական _ _ O
միջնակարգ _ _ O
դպրոցը _ _ O
: _ _ O

Իտալիայի _ _ O
առաջնությունների _ _ O
շրջանակներում _ _ O
անցկացրած _ _ O
հանդիպումներում _ _ O
իր _ _ O
182 _ _ O
գոլ _ _ O
արդյունքը _ _ O
45 _ _ O
տարի _ _ O
անց _ _ O
գերազանցում _ _ O
է _ _ O
« _ _ O
Յուվենտուսի _ _ O
» _ _ O
մեկ _ _ O
այլ _ _ O
ֆուտբոլիստ _ _ O
՝ _ _ O
Ալեսանդրո _ _ B-PER
Դել _ _ I-PER
Պիեռոն _ _ I-PER
։ _ _ O

Հռոմեա _ _ O
- _ _ O
պարսկական _ _ O
պատերազմներ _ _ O
, _ _ O
պատերազմների _ _ O
շարք _ _ O
հունա-հռոմեական _ _ O
աշխարհի _ _ O
և _ _ O
իրար _ _ O
հաջորդող _ _ O
երկու _ _ O
իրանական _ _ O
կայսրությունների _ _ O
( _ _ O
Պարթևաստան _ _ B-LOC
և _ _ O
Սասանյաններ _ _ B-LOC
) _ _ O
միջև _ _ O
։ _ _ O

1916 _ _ O
թվականին _ _ O
հիվանդանոցից _ _ O
վերադառնում _ _ O
է _ _ O
43-րդ _ _ O
հրետանային _ _ O
գունդ _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
մասնակցել _ _ O
է _ _ O
Վերդեն _ _ B-LOC
ամրոցի _ _ I-LOC
պատերի _ _ O
տակ _ _ O
տեղի _ _ O
ունեցած _ _ O
ռազմական _ _ O
գործողություններին _ _ O
: _ _ O

Հին _ _ O
շրջանի _ _ O
հայկական _ _ O
ճարտարապետություն _ _ O
, _ _ O
Երվանդունիների _ _ B-LOC
թագավորության _ _ I-LOC
շրջանում _ _ O
( _ _ O
մ _ _ O
. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
6 _ _ O
- _ _ O
3-րդ _ _ O
դարեր _ _ O
) _ _ O
ճարտարապետական _ _ O
ոճ _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
շարունակեց _ _ O
զարգաանալ _ _ O
Մեծ _ _ B-LOC
Հայքի _ _ I-LOC
թագավորության _ _ I-LOC
( _ _ O
մ _ _ O
. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
331 _ _ O
- _ _ O
մ. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
428 _ _ O
) _ _ O
կամ _ _ O
հելլենիզմի _ _ O
դարաշրջանում _ _ O
։ _ _ O

բացառված _ _ O
չէ _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
նա _ _ O
փորձել _ _ O
է _ _ O
մշակել _ _ O
շաքարեղեգ _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
բերվել _ _ O
էր _ _ O
Կանարյան _ _ B-LOC
կղզիներից _ _ I-LOC
։ _ _ O

Առողջապահության _ _ B-ORG
համաշխարհային _ _ I-ORG
կազմակերպությունը _ _ I-ORG
կանանց _ _ O
նկատմամբ _ _ O
բռնությունների _ _ O
վերաբերյալ _ _ O
իր _ _ O
հետազոտություններում _ _ O
վերլուծել _ _ O
և _ _ O
դասակարգել _ _ O
է _ _ O
բռնության _ _ O
տարբեր _ _ O
ձևերը _ _ O
կյանքի _ _ O
բոլոր _ _ O
փուլերում _ _ O
՝ _ _ O
ծնվելու _ _ O
պահից _ _ O
մինչև _ _ O
ծերություն _ _ O
։ _ _ O

Իրենք _ _ O
՝ _ _ O
պարսիկներն _ _ O
իրենց _ _ O
տերությանը _ _ O
անվանում _ _ O
էին _ _ O
Արյաց _ _ B-LOC
Տերություն _ _ I-LOC
՝ _ _ O
Ariy _ _ O
ānām _ _ O
Xšaçam, _ _ O
բառացիորեն _ _ O
՝ _ _ O
Արյաց _ _ B-LOC
Աշխարհ _ _ I-LOC
, _ _ O
Արիների _ _ B-ORG
Երկիր _ _ I-ORG
: _ _ O

Ղրիմի _ _ O
կամ _ _ O
Արևելյան _ _ O
պատերազմ _ _ O
, _ _ O
1853 _ _ O
- _ _ O
1856 _ _ O
թվականներին _ _ O
տեղի _ _ O
ունեցած _ _ O
ռազմական _ _ O
հակամարտություն _ _ O
մի _ _ O
կողմից _ _ O
՝ _ _ O
Ռուսաստանի _ _ B-LOC
, _ _ O
մյուս _ _ O
կողմից _ _ O
՝ _ _ O
Մեծ _ _ B-PER
Բրիտանիայի _ _ I-PER
, _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ B-LOC
, _ _ O
Թուրքիայի _ _ B-LOC
և _ _ O
Սարդինիայի _ _ B-LOC
կոալիցիայի _ _ O
միջև _ _ O
՝ _ _ O
Մերձավոր _ _ B-LOC
Արևելքում _ _ I-LOC
գերիշխանության _ _ O
համար _ _ O
։ _ _ O

Առևտրային _ _ O
ընկերությունները _ _ O
հիմնականում _ _ O
ձևավորվել _ _ O
են _ _ O
և _ _ O
բուռն _ _ O
զարգացում _ _ O
են _ _ O
ապրել _ _ O
հատկապես _ _ O
զարգացած _ _ O
ֆեոդալիզմի _ _ O
ժամանակաշրջանի _ _ O
եվրոպական _ _ O
երկրներում _ _ O
՝ _ _ O
Իտալիայի _ _ O
արդյունաբերական _ _ O
նշանավոր _ _ O
կենտրոններում _ _ O
` _ _ O
Վենետիկում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ֆլորենցիայում _ _ B-LOC
և _ _ O
Ճենովայում _ _ B-LOC
, _ _ O
որոնք _ _ O
13 _ _ O
- _ _ O
14 _ _ O
դարերում _ _ O
դարձան _ _ O
մանուֆակտուրային _ _ O
արդյունաբերության _ _ O
և _ _ O
միջազգային _ _ O
ապրանքափոխանակության _ _ O
խոշորագույն _ _ O
կենտրոններ _ _ O
։ _ _ O

Արքա _ _ O
Բալդուին _ _ B-PER
II _ _ I-PER
Երուսաղեմցի-ն _ _ I-PER
մահանում _ _ O
է _ _ O
60 _ _ O
տարեկան _ _ O
հասակում _ _ O
, _ _ O
երբ _ _ O
նրա _ _ O
թոռը _ _ O
ընդամենը _ _ O
մեկ _ _ O
տարեկան _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
ինչը _ _ O
Մելիսենդայի _ _ B-PER
և _ _ O
Ֆուլկի _ _ B-PER
միջև _ _ O
իշխանության _ _ O
պայքար _ _ O
է _ _ O
առաջ _ _ O
բերում _ _ O
։ _ _ O

1880 _ _ O
- _ _ O
1884 _ _ O
թվական _ _ O
<nowiki/>ներին _ _ O
ուսուցչություն _ _ O
է _ _ O
արել _ _ O
իր _ _ O
ծննդավայր _ _ O
Վերին _ _ B-LOC
Ագուլիսում _ _ I-LOC
, _ _ O
ապա _ _ O
՝ _ _ O
Թիֆլիսում _ _ B-LOC
։ _ _ O

1997 _ _ O
թվականին _ _ O
դառնում _ _ O
է _ _ O
ամենաերիտասարդ _ _ O
խաղացողը _ _ O
, _ _ O
ով _ _ O
որակավորման _ _ O
միջոցով _ _ O
անցնում _ _ O
է _ _ O
Ավստրալիայի _ _ O
բաց _ _ O
առաջնություն. _ _ O
այն _ _ O
ժամանակ _ _ O
նա _ _ O
15 _ _ O
տարեկան _ _ O
և _ _ O
11 _ _ O
ամսական _ _ O
էր _ _ O
։ _ _ O

Կարելի _ _ O
է _ _ O
ավելացնել _ _ O
նաև _ _ O
՝ _ _ O
Անդրանիկ _ _ B-PER
սարկավագ _ _ I-PER
Մանուկյանի _ _ I-PER
հոդվածը _ _ O
: _ _ O

Հարավային _ _ B-LOC
Կալիֆոռնիայի _ _ I-LOC
համալսարանում _ _ O
ուսանելու _ _ O
տարիներին _ _ O
նա _ _ O
երեք _ _ O
անգամ _ _ O
ընտրվել _ _ O
է _ _ O
ԱՄՆ-ի _ _ B-ORG
խորհրդանշական _ _ O
ուսանողական _ _ O
( _ _ O
NCAA _ _ O
) _ _ O
մենախաղի _ _ O
հավաքականի _ _ O
կազմում _ _ O
և _ _ O
չորս _ _ O
անգամ _ _ O
զուգախաղի _ _ O
։ _ _ O

Հիմքի _ _ O
ծածկույթի _ _ O
նստվածքները _ _ O
մեծ _ _ O
հզորության _ _ O
են _ _ O
հասնում _ _ O
Չադի _ _ B-LOC
և _ _ O
Մալի-Նիգերիական _ _ B-LOC
սինեկլիգներում _ _ O
։ _ _ O

Մեկ _ _ O
այլ _ _ O
տարբերակով _ _ O
անվանումն _ _ O
առաջացել _ _ O
է _ _ O
հունական _ _ O
pompe _ _ O
( _ _ O
հաղթական _ _ O
երթ _ _ O
) _ _ O
- _ _ O
ից _ _ O
. _ _ O
ըստ _ _ O
Հերակլեսի _ _ B-PER
կողմից _ _ O
Պոմպեոս _ _ O
և _ _ O
Հերկուլանում _ _ B-LOC
քաղաքների _ _ O
հիմնադրման _ _ O
լեգենդի _ _ O
, _ _ O
ով _ _ O
, _ _ O
հաղթելով _ _ O
հսկա _ _ O
Հերիոնին _ _ B-PER
, _ _ O
հանդիսավոր _ _ O
երթով _ _ O
անցնում _ _ O
էր _ _ O
քաղաքով _ _ O
։ _ _ O

Մարզի _ _ O
տարածքն _ _ O
ընդգրկում _ _ O
է _ _ O
Կոտայքի _ _ B-LOC
սարավանդը _ _ I-LOC
, _ _ O
Մարմարիկ _ _ B-LOC
գետի _ _ I-LOC
ավազանը _ _ O
, _ _ O
Հրազդան _ _ B-LOC
գետի _ _ I-LOC
ավազանի _ _ O
վերին _ _ O
ու _ _ O
միջին _ _ O
հատվածը _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
Գեղամա _ _ B-LOC
լեռնաշղթայի _ _ I-LOC
արևմտյան _ _ O
լանջերը _ _ O
: _ _ O

1958 _ _ O
- _ _ O
1959 _ _ O
թվականներին _ _ O
, _ _ O
նա _ _ O
խաղում _ _ O
էր _ _ O
Վոլոգդայի _ _ B-LOC
դրամատիկական _ _ O
թատրոնում _ _ O
: _ _ O

Միկրոաշխարհագրական _ _ O
դիրքին _ _ O
բնորոշ _ _ O
է _ _ O
այն _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
գտնվում _ _ O
է _ _ O
Փամբակի _ _ B-LOC
և _ _ O
Բազումի _ _ B-LOC
լեռնաշղթաների _ _ O
միջև _ _ O
ընկած _ _ O
նեղ _ _ O
ու _ _ O
երկարավուն _ _ O
գոգավորությունում _ _ O
՝ _ _ O
Փամբակ _ _ B-LOC
և _ _ O
Տանձուտ _ _ B-LOC
գետերի _ _ O
միախառնման _ _ O
վայրում _ _ O
։ _ _ O

1220 _ _ O
- _ _ O
1241 _ _ O
թվականներին _ _ O
կառուցվեց _ _ O
գոթիկայի _ _ B-PER
ոճով _ _ O
ձևավորված _ _ O
վայելչագեղ _ _ O
բակ _ _ O
: _ _ O

17-րդ _ _ O
դարում _ _ O
ձևավորվել _ _ O
է _ _ O
հուշագրության _ _ O
մեկ _ _ O
այլ _ _ O
ժանր _ _ O
՝ _ _ O
օրագրությունը _ _ O
, _ _ O
անդրանիկ _ _ O
երկերի _ _ O
հեղինակներն _ _ O
են _ _ O
Զաքարիա _ _ B-PER
Ագուլեցին _ _ I-PER
, _ _ O
Երեմիա _ _ O
Քյոմուրճյանը _ _ O
, _ _ O
Մինաս _ _ B-PER
Ամդեցին _ _ I-PER
: _ _ O

Սակայն _ _ O
, _ _ O
օգտուելով _ _ O
Մուշեղի _ _ O
սպանութենէն _ _ O
եւ _ _ O
հայկական _ _ O
արքունիքի _ _ O
ներքին _ _ O
խռովութիւններէն _ _ O
, _ _ O
Շապուհ _ _ O
Հայաստան _ _ B-LOC
ղրկեց _ _ O
Պարսկաստանի _ _ B-LOC
համակիր _ _ O
եւ _ _ O
իր _ _ O
մօտ _ _ O
պատանդ _ _ O
պահուած _ _ O
Մանուէլ _ _ B-PER
Մամիկոնեանը _ _ I-PER
, _ _ O
իր _ _ O
եղբօր _ _ O
Կոմսի _ _ B-PER
հետ _ _ O
: _ _ O

Այս _ _ O
աշխատուժի _ _ O
պակասորդը _ _ O
դրդեց _ _ O
իշխանություններին _ _ O
ստրուկներ _ _ O
բերել _ _ O
Ինդոնեզիայից _ _ B-LOC
և _ _ O
Մադագասկար _ _ B-LOC
<nowiki/>ից։ _ _ O

ՀՅԴ _ _ B-ORG
- _ _ I-ORG
ի _ _ I-ORG
ներկայացուցիչները _ _ O
հանդես _ _ O
եկան _ _ O
առանձին _ _ O
պատգամավորական _ _ O
խմբի _ _ O
ստեղծման _ _ O
նախաձեռնությամբ _ _ O
: _ _ O

Ես _ _ O
ցնծում _ _ O
էի _ _ O
, _ _ O
այնպես _ _ O
կարծես _ _ O
գանձ _ _ O
էի _ _ O
գտել _ _ O
, _ _ O
քանի _ _ O
որ _ _ O
վառվում _ _ O
էի _ _ O
անհամբերությունից _ _ O
տեսնելու _ _ O
նրանց _ _ O
, _ _ O
ում _ _ O
միայն _ _ O
անուններով _ _ O
գիտեի _ _ O
՝ _ _ O
Մարկոս _ _ O
Տուլիոս _ _ O
Կիկերոնին _ _ O
և _ _ O
Քվինթիլիանուսին _ _ B-PER
, _ _ O
Լուցիուս _ _ B-PER
Աննեուս _ _ I-PER
Սենեկաին _ _ I-PER
և _ _ O
Պլինիոս _ _ B-PER
Ավագին _ _ I-PER
, _ _ O
Հերոդոտոսին _ _ B-PER
, _ _ O
Քսենոփոնին _ _ B-PER
և _ _ O
Պլատոնին _ _ B-PER
, _ _ O
և _ _ O
շատ _ _ O
լատինական _ _ O
ու _ _ O
հունական _ _ O
գրողների _ _ O
ու _ _ O
եկեղեցու _ _ O
հայրերի _ _ O
: _ _ O

1918 _ _ O
թվականին _ _ O
Ավստրո-Հունգարիայի _ _ B-LOC
անկումից _ _ O
հետո _ _ O
ձևավորվեց _ _ O
Չեխիայի _ _ B-LOC
Հանրապետությունը _ _ I-LOC
` _ _ O
Պրահա _ _ O
մայրաքաղաքով _ _ O
: _ _ O

Ճակատամարտում _ _ O
փրկվածները _ _ O
և _ _ O
փախստականները _ _ O
ապաստան _ _ O
գտան _ _ O
Տյուրոսում _ _ B-LOC
` _ _ O
միակ _ _ O
քաղաքում _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
դեռ _ _ O
չէր _ _ O
հանձնվել _ _ O
Սալահ _ _ B-PER
ալ-Դինին _ _ I-PER
Կոնրադ _ _ B-PER
Մոնֆերացու _ _ I-PER
ժամանման _ _ O
շնորհիվ _ _ O
: _ _ O

Մոնղոլներն _ _ O
զբաղեցնում _ _ O
էին _ _ O
լայնածավալ _ _ O
տարածքներ _ _ O
Բայկալ _ _ B-LOC
լճից _ _ O
մինչև _ _ O
Ենիսեյ _ _ B-LOC
գետ _ _ O
և _ _ O
Հարավային _ _ O
Սիբիրից _ _ B-LOC
մինչև _ _ O
Չինական _ _ B-LOC
մեծ _ _ I-LOC
պարիսպ _ _ I-LOC
։ _ _ O

Դեռևս _ _ O
Կոստանդիանոս _ _ B-PER
Մեծ _ _ I-PER
կայսեր _ _ O
ժամանակաշրջանից _ _ O
տաճարի _ _ O
տեղում _ _ O
գոյություն _ _ O
է _ _ O
ունեցել _ _ O
եկեղեցի _ _ O
։ _ _ O

« _ _ O
... _ _ O
պետությունը _ _ O
հասարակության _ _ O
սպիրիտուալ _ _ O
էությունն _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
բյուրոկրատիայի _ _ B-ORG
մասնավոր _ _ O
սեփականությունը _ _ O
» _ _ O
։ _ _ O

Կան _ _ O
ջրավազաններ _ _ O
( _ _ O
օրինակ _ _ O
՝ _ _ O
Դեբեդ _ _ B-LOC
և _ _ O
Ողջի _ _ B-LOC
գետերի _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
որոնց _ _ O
ջրային _ _ O
բուսական _ _ O
ու _ _ O
կենդանական _ _ O
աշխարհները _ _ O
խիստ _ _ O
աղքատացել _ _ O
են _ _ O
գետը _ _ O
թափվող _ _ O
արդյունաբերական _ _ O
ջրերից _ _ O
։ _ _ O

Մելիսենդան _ _ O
մեծանում _ _ O
է _ _ O
Եդեսիայում _ _ B-LOC
, _ _ O
իսկ _ _ O
երբ _ _ O
լրանում _ _ O
է _ _ O
նրա _ _ O
13 _ _ O
տարին _ _ O
, _ _ O
նրա _ _ O
հայրը _ _ O
ընտրվում _ _ O
է _ _ O
Երուսաղեմի _ _ B-LOC
արքա _ _ I-LOC
։ _ _ O

Ռնգեղջյուր _ _ O
( _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
գերմանացի _ _ O
նկարիչ _ _ O
Ալբրեխտ _ _ B-PER
Դյուրերի _ _ I-PER
` _ _ O
փայտի _ _ O
վրա _ _ O
արված _ _ O
փորագրություն _ _ O
( _ _ O
1515 _ _ O
) _ _ O
: _ _ O

Նրա _ _ O
անունը _ _ O
պատկանում _ _ O
է _ _ O
այնպիսի _ _ O
տաղանդավոր _ _ O
երաժիշտների _ _ O
անվան _ _ O
շարքին _ _ O
, _ _ O
ինչպիսիք _ _ O
են _ _ O
Բախը _ _ B-PER
, _ _ O
Մոցարտը _ _ B-PER
, _ _ O
Բեթհովենը _ _ B-PER
, _ _ O
Չայկովսկին _ _ B-PER
։ _ _ O

Հոկտեմբերյան _ _ O
հեղափոխության _ _ O
ընթացքում _ _ O
բոլշևիկների _ _ O
հաղթանակը _ _ O
և _ _ O
ռուսաստանյան _ _ O
քաղաքացիական _ _ O
պատերազմը _ _ O
մեծ _ _ O
վնաս _ _ O
հասցրեցին _ _ O
միջազգային _ _ O
անարխիստական _ _ O
շարժումներին _ _ O
։ _ _ O

Իրաքա _ _ O
- _ _ O
քուվեյթյան _ _ O
պատերազմ _ _ O
կամ _ _ O
Ծոցի _ _ O
առաջին _ _ O
ճգնաժամ _ _ O
, _ _ O
հակամարտություն _ _ O
Իրաքի _ _ B-LOC
և _ _ O
Քուվեյթի _ _ B-LOC
միջև _ _ O
1990 _ _ O
- _ _ O
1991 _ _ O
թվականներին _ _ O
, _ _ O
որն _ _ O
ավարտվեց _ _ O
միջազգային _ _ O
ուժերի _ _ O
ներգրավմամբ _ _ O
ու _ _ O
Իրաքի _ _ B-LOC
պարտությամբ _ _ O
։ _ _ O

12-րդ _ _ O
դարում _ _ O
տաճարին _ _ O
ավելացվել _ _ O
է _ _ O
գավիթ _ _ B-LOC
, _ _ O
իսկ _ _ O
հետագա _ _ O
դարերում _ _ O
՝ _ _ O
ևս _ _ O
մի _ _ O
շարք _ _ O
շինություններ _ _ O
( _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
մատուռ _ _ O
, _ _ O
մկրտարան _ _ B-LOC
, _ _ O
ավանդատուն _ _ B-LOC
) _ _ O
։ _ _ O

Աֆրիկայի _ _ O
շատ _ _ O
ոչ _ _ O
զարգացած _ _ O
երկրներում _ _ O
( _ _ O
մասնավորապես _ _ O
Նիգերիա _ _ B-LOC
և _ _ O
Սոմալի _ _ B-LOC
) _ _ O
կենդանիների _ _ O
որսը _ _ O
արգելված _ _ O
չէ _ _ O
։ _ _ O

1772 _ _ O
թվականին _ _ O
հայկական _ _ O
տպագրությունը _ _ O
հաստատվեց _ _ O
նաև _ _ O
Հնդկաստանում _ _ B-LOC
՝ _ _ O
Մադրաս _ _ O
քաղաքում _ _ O
, _ _ O
ուր _ _ O
1794 _ _ O
- _ _ O
1796 _ _ O
թվականներին _ _ O
Հարություն _ _ B-PER
Շմավոնյանը _ _ I-PER
հրատարակեց _ _ O
առաջին _ _ O
հայերեն _ _ O
պարբերականը _ _ O
՝ _ _ O
« _ _ O
Ազդարար _ _ B-ORG
» _ _ O
ամսագիրը _ _ O
։ _ _ O

1939 _ _ O
թ. _ _ O
Քենեդին _ _ O
ճանապարհորդում _ _ O
է _ _ O
Եվրոպայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Խորհրդային _ _ B-LOC
Միությունում _ _ I-LOC
, _ _ O
Բալկաններում _ _ O
ու _ _ O
Միջին _ _ B-LOC
Ասիայում _ _ I-LOC
, _ _ O
որպեսզի _ _ O
նախապատրաստվի _ _ O
համալսարանի _ _ O
ավարտական _ _ O
աշխատանքին _ _ O
։ _ _ O

Համարվում _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
հրդեհը _ _ O
ոչնչացրել _ _ O
է _ _ O
80 _ _ O
000 _ _ O
բնակիչ _ _ O
ունեցող _ _ O
Լոնդոնյան _ _ B-LOC
Սիթի _ _ I-LOC
շրջանի _ _ O
70 _ _ O
000 _ _ O
բնակելի _ _ O
տուն _ _ O
: _ _ O

Շառավիղը _ _ O
՝ _ _ O
2440 _ _ O
կմ _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
զանգվածը _ _ O
կազմում _ _ O
է _ _ O
երկրի _ _ O
զանգվածի _ _ O
0,055-րդ _ _ O
մասը _ _ O
։ _ _ O

Արագած _ _ O
, _ _ O
Հայաստանի _ _ B-LOC
Հանրապետության _ _ I-LOC
ամենաբարձր _ _ O
կետը _ _ O
, _ _ O
բարձրությունը _ _ O
՝ _ _ O
4090.1 _ _ O
մետր _ _ O
։ _ _ O

Պետության _ _ O
իշխանությունը _ _ O
տարածվում _ _ O
էր _ _ O
Կենտրոնական _ _ B-LOC
Ասիայից _ _ I-LOC
Ատլանտյան _ _ B-LOC
օվկիանոս _ _ I-LOC
՝ _ _ O
ներառելով _ _ O
Միջին _ _ B-LOC
Ասիան _ _ I-LOC
ու _ _ O
արևմտյան _ _ O
Հնդկաստանը _ _ B-LOC
, _ _ O
Իրանական _ _ B-LOC
բարձրավանդակն _ _ O
ու _ _ O
Միջագետքի _ _ B-LOC
դաշտավայրը _ _ O
, _ _ O
Հայկական _ _ B-LOC
լեռնաշխարհն _ _ I-LOC
ու _ _ O
Կովկասը _ _ B-LOC
, _ _ O
Արաբական _ _ B-LOC
թերակղզին _ _ I-LOC
ու _ _ O
Արևելյան _ _ B-LOC
Միջերկրականը _ _ I-LOC
, _ _ O
Հյուսիսային _ _ B-LOC
Աֆրիկան _ _ I-LOC
ու _ _ O
Պիրենեյան _ _ B-LOC
թերակղզին _ _ I-LOC
։ _ _ O

Խաչակրաց _ _ O
առաջին _ _ O
արշավանքից _ _ O
և _ _ O
փոքր _ _ O
Խաչակրաց _ _ O
արշավանքից _ _ O
հետո _ _ O
արևելքում _ _ O
հիմնադրվեցին _ _ O
երեք _ _ O
Խաչակրաց _ _ B-LOC
պետություններ _ _ I-LOC
` _ _ O
Երուսաղեմի _ _ B-LOC
թագավորությունը _ _ I-LOC
, _ _ O
Անտիոքի _ _ B-LOC
դքսությունը _ _ I-LOC
և _ _ O
Եդեսիայի _ _ B-LOC
կոմսությունը _ _ I-LOC
: _ _ O

Մաթեմատիկայում _ _ O
« _ _ O
տարածություններին _ _ O
» _ _ O
վերագրվում _ _ O
են _ _ O
տարբեր _ _ O
չափողականություններ _ _ O
և _ _ O
տարբեր _ _ O
ներքին _ _ O
հատկություններ _ _ O
։ _ _ O

Արտաշես _ _ B-PER
Բարեպաշտն _ _ I-PER
իր _ _ O
հաջորդներին _ _ O
թողեց _ _ O
տնտեսապես _ _ O
հարուստ _ _ O
ու _ _ O
բարգավաճ _ _ O
և _ _ O
ռազմապես _ _ O
հզոր _ _ O
երկիր _ _ O
։ _ _ O

Պրեմիեր _ _ O
մինիստր _ _ O
Բ. _ _ B-PER
Դիզրայելին _ _ I-PER
առաջարկեց _ _ O
նույնիսկ _ _ O
զենքի _ _ O
դիմել _ _ O
, _ _ O
անգլիական _ _ O
ռազմանավերը _ _ O
ուղղություն _ _ O
վերցրին _ _ O
դեպի _ _ O
Մարմարա _ _ B-LOC
ծով _ _ I-LOC
, _ _ O
երկրում _ _ O
հայտարարվեց _ _ O
մասնակի _ _ O
զորահավաք _ _ O
։ _ _ O

Ամերիակցի _ _ O
փիլիսոփա _ _ O
Չարլզ _ _ B-PER
Սանդերս _ _ I-PER
Պերսը _ _ I-PER
( _ _ O
1839 _ _ O
- _ _ O
1914 _ _ O
) _ _ O
առաջինն _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
առաջ _ _ O
քաշեց _ _ O
« _ _ O
կռահել _ _ O
» _ _ O
տերմինը _ _ O
։ _ _ O

|- _ _ O

Փակ _ _ O
կամ _ _ O
կիսափակ _ _ O
շրջանառությամբ _ _ O
ձկնաբուծարաններում _ _ B-ORG
հետադարձային _ _ O
ջրերը _ _ O
պարունակում _ _ O
են _ _ O
արտազատումներ _ _ O
։ _ _ O

Միայն _ _ O
զբոսաշրջիկների _ _ O
կեսը _ _ O
երկիր _ _ O
են _ _ O
այցելում _ _ O
հարևան _ _ O
Նիդերլանդներ _ _ B-LOC
, _ _ O
Բելգիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Գերմանիա _ _ B-LOC
երկրներից _ _ O
: _ _ O

Իր _ _ O
կարիերայի _ _ O
առաջին _ _ O
գոլը _ _ O
եվրոպական _ _ O
առաջնությունում _ _ O
խփեց _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
14-ին _ _ O
՝ _ _ O
Չեմպիոնների _ _ O
Լիգայի _ _ O
խմբային _ _ O
փուլի _ _ O
Դինամո _ _ B-ORG
Զագրեբի _ _ I-ORG
դեմ _ _ O
խաղում _ _ O
: _ _ O

Բիթլիսը _ _ O
օսմանյան _ _ O
թուրքերի _ _ O
վերջին _ _ O
պաշտպանական _ _ O
ամրությունն _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
խոչընդոտում _ _ O
էր _ _ O
ռուսական _ _ O
ուժերի _ _ O
առաջխաղացումը _ _ O
դեպի _ _ O
Միջագետք _ _ B-LOC
և _ _ O
կենտրոնական _ _ O
Թուրքիա _ _ B-LOC
: _ _ O

Հինգերորդ _ _ O
դարի _ _ O
պատմիչ _ _ O
Եղիշեն _ _ B-PER
իր _ _ O
« _ _ O
Վասն _ _ O
Վարդանայ _ _ O
և _ _ O
Հայոց _ _ O
պատերազմին _ _ O
» _ _ O
երկում _ _ O
պատմում _ _ O
է _ _ O
Սասանյան _ _ B-LOC
Պարսկաստանի _ _ I-LOC
դեմ _ _ O
451 _ _ O
թվականին _ _ O
հայերի _ _ O
մղած _ _ O
պայքարի _ _ O
, _ _ O
հայրենի _ _ O
երկրի _ _ O
ազատության _ _ O
ու _ _ O
անկախության _ _ O
համար _ _ O
մարտնչելու _ _ O
նրա _ _ O
զավակների _ _ O
անկոտրում _ _ O
կամքի _ _ O
մասին _ _ O
։ _ _ O

Անդրկովկասում _ _ O
թուրքական _ _ O
100 _ _ O
հազարանոց _ _ O
բանակի _ _ O
դեմ _ _ O
կանգնած _ _ O
էին _ _ O
Ախալցխայի _ _ B-LOC
, _ _ O
Ախալքալաքի _ _ B-LOC
, _ _ O
Ալեքսանդրապոլի _ _ B-LOC
և _ _ O
Երևանի _ _ B-LOC
թույլ _ _ O
կայազորները _ _ O
( _ _ O
մոտ _ _ O
5 _ _ O
հազար _ _ O
զինվոր _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Մոնղոլները _ _ O
հետագայում _ _ O
փոխառել _ _ O
են _ _ O
այս _ _ O
երևույթը _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
ինչպես _ _ O
թյուրքական _ _ O
, _ _ O
այնպես _ _ O
և _ _ O
մոնղոլական _ _ O
իրականության _ _ O
մեջ _ _ O
թարխանները _ _ O
ներկայացնում _ _ O
էին _ _ O
ռազմական _ _ O
արիստոկրատիան _ _ O
: _ _ O

Գրեթե _ _ O
նույնքան _ _ O
տարածք _ _ O
է _ _ O
զբաղեցնում _ _ O
լեռնաշխարհի _ _ O
այն _ _ O
հատվածը _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
պատկանում _ _ O
է _ _ O
Իրանի _ _ B-LOC
Իսլամական _ _ I-LOC
Հանրապետությանը _ _ I-LOC
: _ _ O

Ֆինլանդիայի _ _ B-LOC
պետական _ _ O
երկաթգիծը _ _ O
նկարահանումների _ _ O
համար _ _ O
տրամադրեց _ _ O
2 _ _ O
շոգեքարշեր _ _ O
և _ _ O
32 _ _ O
վագոն _ _ O
, _ _ O
որոնց _ _ O
գրանցել _ _ O
էին _ _ O
1940-ական _ _ O
թվականների _ _ O
սովետական _ _ O
մոդելներ _ _ O
։ _ _ O

Նա _ _ O
հաղթանակ _ _ O
է _ _ O
տարել _ _ O
1998 _ _ O
թվականի _ _ O
Մեծ _ _ B-PER
Սաղավարտի _ _ I-PER
Ուիմբլդոնի _ _ O
մրցաշարի _ _ O
կանանց _ _ O
մենախաղում _ _ O
և _ _ O
եզրափակիչ _ _ O
է _ _ O
դուրս _ _ O
եկել _ _ O
նախորդ _ _ O
երեք _ _ O
խաղարկություններում _ _ O
։ _ _ O

2002 _ _ O
թվականից _ _ O
Իգնաշևիչը _ _ O
պարբերաբար _ _ O
հրավիրվում _ _ O
է _ _ O
Ռուսաստանի _ _ B-ORG
ազգային _ _ I-ORG
հավաքական. _ _ I-ORG
հավաքականի _ _ O
կազմում _ _ O
նա _ _ O
մասնակցություն _ _ O
է _ _ O
ունեցել _ _ O
2008 _ _ O
, _ _ O
2012 _ _ O
և _ _ O
2016 _ _ O
թվականների _ _ O
Եվրոպայի _ _ O
առաջնություններին _ _ O
և _ _ O
2014 _ _ O
թվականի _ _ O
աշխարհի _ _ O
առաջնությանը _ _ O
: _ _ O

1886 _ _ O
թվականի _ _ O
աշնանից _ _ O
մինչ _ _ O
հաջորդ _ _ O
գարուն _ _ O
գյուտարարը _ _ O
ստիպված _ _ O
էր _ _ O
կատարել _ _ O
տարբեր _ _ O
աշխատանքներ _ _ O
։ _ _ O

Առաջին _ _ O
մեներգը _ _ O
՝ _ _ O
« _ _ O
Girlfriend _ _ O
» _ _ O
-ը _ _ O
, _ _ O
գլխավորեց _ _ O
Billboard _ _ O
Hot _ _ O
100-ի _ _ O
վարկանշային _ _ O
աղյուսակը _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
ալբոմը _ _ O
այդ _ _ O
շաբաթ _ _ O
՝ _ _ O
Billboard _ _ B-ORG
200-ի _ _ I-ORG
վարկանշային _ _ O
աղյուսակը _ _ O
։ _ _ O

Օգոստոսի _ _ O
28-ին _ _ O
սկսեցին _ _ O
նրա _ _ O
ելույթները _ _ O
, _ _ O
նա _ _ O
զբաղեցրեց _ _ O
երկրորդ _ _ O
հորիզոնականը _ _ O
նախնական _ _ O
վազքամրցույթում _ _ O
, _ _ O
քիչ _ _ O
անց _ _ O
հաղթեց _ _ O
մեկ _ _ O
քառորդ _ _ O
եզրափակիչում _ _ O
։ _ _ O

Ռոնալդուն _ _ O
դարձավ _ _ O
աշխարհի _ _ O
ամենաթանկ _ _ O
ֆուտբոլիստը _ _ O
, _ _ O
երբ _ _ O
2009 _ _ O
թվականին _ _ O
132 _ _ O
միլիոն _ _ O
դոլլարի _ _ O
դիմաց _ _ O
« _ _ O
Մանչեսթեր _ _ B-ORG
Յունայթեդից _ _ I-ORG
» _ _ O
տեղափոխվեց _ _ O
« _ _ O
Ռեալ _ _ B-ORG
Մադրիդ _ _ I-ORG
» _ _ O
: _ _ O

1995 _ _ O
- _ _ O
96 _ _ O
մրցաշրջանից _ _ O
նա _ _ O
դարձավ _ _ O
« _ _ O
Յուվենտուսի _ _ B-ORG
» _ _ O
հիմնական _ _ O
կազմի _ _ O
խաղացող _ _ O
։ _ _ O

2011 _ _ O
թվականի _ _ O
հունվարին _ _ O
26,5 _ _ O
միլիոն _ _ O
եվրոյով _ _ O
տեղափոխվեց _ _ O
անգլիական _ _ O
« _ _ O
Լիվերպուլ _ _ B-ORG
» _ _ O
: _ _ O

1958-ին _ _ O
Ֆրանսիական _ _ B-LOC
Սուդանը _ _ B-LOC
Սուդանի _ _ B-LOC
Հանրապետություն _ _ I-LOC
անունով _ _ O
ստացավ _ _ O
Ֆրանսիական _ _ O
համագործակցության _ _ O
անդամ _ _ O
երկրի _ _ O
ստատուս _ _ O
։ _ _ O

Եղավ _ _ O
Իսպանիայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ալբանիայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Հունաստանում _ _ B-LOC
, _ _ O
Թուրքիայում _ _ B-LOC
և _ _ O
Փոքր _ _ B-LOC
Ասիայում _ _ I-LOC
, _ _ O
որտեղ _ _ O
լողալով _ _ O
անցավ _ _ O
Դարդանելի _ _ B-LOC
նեղուցը _ _ I-LOC
, _ _ O
ինչով _ _ O
հետագայում _ _ O
շատ _ _ O
էր _ _ O
հպարտանում _ _ O
։ _ _ O

2010 _ _ O
թվականի _ _ O
դեկտեմբերին _ _ O
, _ _ O
95 _ _ O
տարվա _ _ O
մեջ _ _ O
առաջին _ _ O
անգամ _ _ O
, _ _ O
վատ _ _ O
եղանակի _ _ O
և _ _ O
չդադարող _ _ O
տեղատարափ _ _ O
անձրևների _ _ O
պատճառով _ _ O
ջրի _ _ O
մակարդակի _ _ O
բարձրացման _ _ O
պատճառով _ _ O
փակվեց _ _ O
նավերի _ _ O
փոխադրման _ _ O
համար _ _ O
: _ _ O

1897 _ _ O
թվականի _ _ O
ամռանը _ _ O
ուսանողական _ _ O
ընկերների _ _ O
հետ _ _ O
ստեղծագործելու _ _ O
նպատակով _ _ O
մեկնում _ _ O
է _ _ O
Էստոնիա _ _ B-LOC
։ _ _ O

1190 _ _ O
թ. _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ O
արքա _ _ O
Ֆիլիպ _ _ B-PER
Օգոստոսը _ _ I-PER
Սեն _ _ B-LOC
գետի _ _ O
ափին _ _ O
կառուցում _ _ O
է _ _ O
Լուվր _ _ O
ամրոցը _ _ O
։ _ _ O

1903 _ _ O
թվականին _ _ O
նոյեմբերին _ _ O
հաջող _ _ O
աշխատանքներ _ _ O
են _ _ O
տարվում _ _ O
կուսակցական _ _ O
կառույցը _ _ O
Վան _ _ B-LOC
քաղաքում _ _ O
և _ _ O
նրա _ _ O
շրջակա _ _ O
գավառներում _ _ O
ամրապնդելու _ _ O
ուղղությամբ _ _ O
։ _ _ O

Մորգան _ _ O
Ամալֆիտանո _ _ O
( _ _ O
, _ _ O
մարտի _ _ O
20 _ _ O
, _ _ O
1985 _ _ O
, _ _ O
Նիցցա _ _ B-LOC
, _ _ O
Ֆրանսիա _ _ B-LOC
) _ _ O
, _ _ O
ֆրանսիացի _ _ B-LOC
ֆուտբոլիստ _ _ B-PER
, _ _ O
« _ _ B-ORG
Լիլ _ _ I-ORG
» _ _ I-ORG
ֆուտբոլային _ _ I-ORG
ակումբի _ _ I-ORG
խաղացող _ _ O
: _ _ O

Անպաշտպան _ _ O
Արտաշատ _ _ B-LOC
մայրաքաղաքը _ _ O
գրավելուց _ _ O
և _ _ O
կործանելուց _ _ O
հետո _ _ O
Կորբուլոնը _ _ O
Տարոնով _ _ B-PER
մտնում _ _ O
է _ _ O
Աղձնիք _ _ B-LOC
և _ _ O
գրավում _ _ O
Տիգրանակերտ _ _ B-LOC
քաղաքը _ _ O
։ _ _ O

Նա _ _ O
( _ _ O
ինչպես _ _ O
իր _ _ O
հայրը _ _ O
) _ _ O
իր _ _ O
կարիերան _ _ O
սկսել _ _ O
է _ _ O
Վեսթ _ _ B-ORG
Հեմ _ _ I-ORG
Յունայթեդում _ _ I-ORG
: _ _ O

2000 _ _ O
թվականի _ _ O
ուշ _ _ O
աշնանը _ _ O
և _ _ O
2001 _ _ O
թվականի _ _ O
վաղ _ _ O
գարնանը _ _ O
նա _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
10-հազարականներ _ _ O
է _ _ O
խաղում _ _ O
Մալյորկայում _ _ B-LOC
, _ _ O
հասնելով _ _ O
այդ _ _ O
մակարդակում _ _ O
իր _ _ O
առաջին _ _ O
եզրափակիչներին _ _ O
ինչպես _ _ O
մենախաղում _ _ O
, _ _ O
այնպես _ _ O
էլ _ _ O
զույգերում _ _ O
։ _ _ O

Հյուսիսային _ _ B-LOC
Կորեայում _ _ I-LOC
պատերազմն _ _ O
անվանվում _ _ O
է _ _ O
« _ _ O
Հայրենական _ _ O
ազատագրական _ _ O
պատերազմ _ _ O
» _ _ O
( _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

2002 _ _ O
թվականին _ _ O
Բալցարետտին _ _ O
նորից _ _ O
վերադարձավ _ _ O
Տորինո _ _ B-ORG
, _ _ O
որի _ _ O
կազմում _ _ O
իր _ _ O
մեկնարկային _ _ O
հանդիպումը _ _ O
անցկացրեց _ _ O
այդ _ _ O
տարվա _ _ O
Իտալիայի _ _ B-LOC
չեմպիոն _ _ O
Ինտերի _ _ B-ORG
դեմ _ _ O
նույն _ _ O
թվականի _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
14-ին _ _ O
։ _ _ O

Որոշ _ _ O
փիլիսոփաներ _ _ O
ընդհանրապես _ _ O
ժխտել _ _ O
են _ _ O
կամքի _ _ O
ազատությունը _ _ O
՝ _ _ O
մի _ _ O
դեպքում _ _ O
բացարձականացնելով _ _ O
անհրաժեշտությունն _ _ O
ու _ _ O
մերժելով _ _ O
պատահականությունը _ _ O
( _ _ O
Դեմոկրիտ _ _ B-LOC
, _ _ O
Սպինոզա _ _ B-PER
) _ _ O
, _ _ O
մյուս _ _ O
դեպքում _ _ O
ընդունելով _ _ O
կրկնակի _ _ O
նախախնամությունն _ _ O
ու _ _ O
առաջին _ _ O
մեղքի _ _ O
ճակատագրականությունը _ _ O
( _ _ O
Օգոստոս _ _ O
Երանելի _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Անհատական _ _ O
համակարգիչների _ _ O
և _ _ O
գրաֆիկական _ _ O
միջերեսով _ _ O
ժամանակակից _ _ O
բազմախնդիր _ _ O
օպերացիոն _ _ B-ORG
համակարգերի _ _ I-ORG
բնագավառի _ _ O
ռահվիրաներից _ _ O
մեկն _ _ O
է _ _ O
։ _ _ O

Ցամաքում _ _ O
ԽՍՀՄ-ը _ _ O
սահմանակից _ _ O
էր _ _ O
12 _ _ O
պետությունների _ _ O
, _ _ O
արևմուտքում _ _ B-LOC
` _ _ O
Նորվեգիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Ֆինլանդիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Լեհաստանին _ _ B-LOC
, _ _ O
նախկին _ _ O
Չեխոսլովակիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Հունգարիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Ռումինիային _ _ B-LOC
, _ _ O
հարավում _ _ B-LOC
` _ _ O
Թուրքիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Իրանին _ _ B-LOC
, _ _ O
Աֆղանստանին _ _ B-LOC
, _ _ O
Չինաստանին _ _ B-LOC
, _ _ O
Մոնղոլիային _ _ B-LOC
, _ _ O
ԿԺԴՀ-ին _ _ B-LOC
, _ _ O
իսկ _ _ O
ծովով _ _ O
սահմանակից _ _ O
էր _ _ O
ԱՄՆ-ին _ _ B-ORG
, _ _ O
Շվեդիային _ _ B-LOC
և _ _ O
Ճապոնիային _ _ B-LOC
: _ _ O

Վանա _ _ B-LOC
լճի _ _ I-LOC
շուրջը _ _ O
գտնվող _ _ O
ուրարտական _ _ O
բերդերից _ _ O
շատերն _ _ O
ասորեստանցիների _ _ O
կողմից _ _ O
ավերվել _ _ O
էին _ _ O
նախորդ _ _ O
տարիների _ _ O
ընթացքում _ _ O
։ _ _ O

Աշխարհագրորեն _ _ O
այս _ _ O
տարածաշրջանի _ _ O
մեջ _ _ O
են _ _ O
մտնում _ _ O
Եվրոպայի _ _ O
երեք _ _ O
խոշոր _ _ O
թերակղզիները _ _ O
՝ _ _ O
Պիրենեյան _ _ B-LOC
, _ _ O
Ապենինյան _ _ B-LOC
և _ _ O
Բալկանյան _ _ B-LOC
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
դրանց _ _ O
կազմի _ _ O
մեջ _ _ O
մտնող _ _ O
բազմաթիվ _ _ O
փոքր _ _ O
և _ _ O
միջին _ _ O
չափսերի _ _ O
կղզիներ _ _ O
: _ _ O

1018 _ _ O
թվականին _ _ O
Իտալիայի _ _ B-LOC
բյուզանդացի _ _ O
կատեպանը _ _ O
կայսրից _ _ O
օգնություն _ _ O
խնդրեց _ _ O
և _ _ O
ստացավ _ _ O
վարյագյան _ _ O
գնդի _ _ O
մի _ _ O
մասը _ _ O
։ _ _ O

Հայաստանի _ _ O
ազատագրության _ _ O
խնդրով _ _ O
1677 _ _ O
թվականին _ _ O
Էջմիածնի _ _ B-LOC
գաղտնի _ _ I-LOC
ժողովում _ _ I-LOC
կաթողիկոս _ _ O
Հակոբ _ _ B-PER
Ջուղայեցու _ _ I-PER
կողմից _ _ O
ընտրված _ _ O
պատվիրակների _ _ O
և _ _ O
հոր _ _ O
՝ _ _ O
Մելիք _ _ O
Իսրայելի _ _ O
հետ _ _ O
1679 _ _ O
թվականի _ _ O
դեկտեմբերին _ _ O
մեկնել _ _ O
է _ _ O
Օսմանյան _ _ B-LOC
կայսրության _ _ I-LOC
մայրաքաղաք _ _ O
Կոստանդնուպոլիս _ _ B-LOC
՝ _ _ O
այնտեղից _ _ O
Արևմտյան _ _ B-LOC
Եվրոպա _ _ I-LOC
մեկնելու _ _ O
նպատակով _ _ O
։ _ _ O

Հայ _ _ O
իշխանական _ _ O
տների _ _ O
, _ _ O
մասնավորապես _ _ O
՝ _ _ O
Բագրատունիների _ _ B-PER
, _ _ O
Սյունիների _ _ B-PER
ու _ _ O
Արծրունիների _ _ B-PER
պայքարի _ _ O
շնորհիվ _ _ O
վերականգնվում _ _ O
է _ _ O
համահայկական _ _ O
պետությունը _ _ O
՝ _ _ O
Բագրատունիների _ _ B-LOC
թագավորությունը _ _ I-LOC
( _ _ O
885 _ _ O
- _ _ O
1045 _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Եղել _ _ O
է _ _ O
ՍԴ _ _ B-ORG
Հնչակյան _ _ I-ORG
, _ _ O
հետագայում _ _ O
ՀՅ _ _ B-ORG
Դաշնակցություն _ _ I-ORG
կուսակցությունների _ _ O
անդամ _ _ O
։ _ _ O

Սելջուկների _ _ B-LOC
, _ _ O
մոնղոլ-թաթարների _ _ B-LOC
տիրապետության _ _ O
շրջանում _ _ O
և _ _ O
հատկապես _ _ O
ուշ _ _ O
միջնադարում _ _ O
լայն _ _ O
ծավալ _ _ O
է _ _ O
ստանում _ _ O
բնակչության _ _ O
արտահոսքը _ _ O
։ _ _ O

Բուրժուական _ _ B-PER
հարաբերությունների _ _ I-PER
հաստատմանը _ _ O
և _ _ O
զարգացմանը _ _ O
զուգընթաց _ _ O
, _ _ O
եկեղեցական _ _ O
ամուսնությունից _ _ O
բացի _ _ O
, _ _ O
առաջացավ _ _ O
նաև _ _ O
քաղաքացիական _ _ O
իշխանությունների _ _ O
և _ _ O
նոտարի _ _ B-ORG
կողմից _ _ O
ձևակերպվող _ _ O
քաղաքացիական _ _ B-ORG
ամուսնությունը _ _ I-ORG
: _ _ O

Յանցզի _ _ B-LOC
և _ _ O
Հուանհե _ _ B-LOC
գետերը _ _ O
, _ _ O
համապատասխանաբար _ _ O
լինելով _ _ O
աշխարհի _ _ O
ամենաերկար _ _ O
երրորդ _ _ O
և _ _ O
վեցերորդ _ _ O
գետերը _ _ O
, _ _ O
սկիզբ _ _ O
են _ _ O
առնում _ _ O
Տիբեթյան _ _ B-LOC
լեռնաշխարհի _ _ I-LOC
խիտ _ _ O
բնակեցված _ _ O
աևելայն _ _ O
ծովափից _ _ O
: _ _ O

1986 _ _ O
թվականից _ _ O
մինչև _ _ O
2013 _ _ O
թվականը _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
անգլիական _ _ O
« _ _ O
Մանչեսթեր _ _ B-ORG
Յունայթեդ _ _ I-ORG
» _ _ O
ակումբի _ _ O
գլխավոր _ _ O
մարզիչը _ _ O
։ _ _ O

ՀԽՍՀ _ _ B-LOC
- _ _ O
ի _ _ O
կազմավորման _ _ O
առաջին _ _ O
իսկ _ _ O
տարիներին _ _ O
՝ _ _ O
1920 _ _ O
- _ _ O
1930-ական _ _ O
թվականներին _ _ O
, _ _ O
նշվել _ _ O
են _ _ O
գրականության _ _ O
գեղարվեստական _ _ O
զարգացման _ _ O
ուղիները _ _ O
։ _ _ O

Սակայն _ _ O
այս _ _ O
հարցում _ _ O
ԱՄՆ-ի _ _ B-ORG
նախագահ _ _ O
Վիլսոնը _ _ B-PER
չցուցաբերեց _ _ O
հետևողականություն _ _ O
և _ _ O
ճկունություն _ _ O
։ _ _ O

Ռուս _ _ O
գիտնականներից _ _ O
և _ _ O
ԲՈՒՀ-երի _ _ O
շրջանավարտներից _ _ O
շատերը _ _ O
գնացին _ _ O
Եվրոպա _ _ B-LOC
կամ _ _ O
ԱՄՆ _ _ B-ORG
՝ _ _ O
տեղի _ _ O
ունեցավ _ _ O
այսպես _ _ O
կոչված _ _ O
ուղեղների _ _ O
արտահոսք _ _ O
։ _ _ O

Վենետիկում _ _ B-LOC
, _ _ O
ստեղծած _ _ O
դիմաքանդակների _ _ O
համար _ _ O
արժանացել _ _ O
է _ _ O
արծաթե _ _ O
մեդալի _ _ O
: _ _ O

12-րդ _ _ O
դարի _ _ O
կեսից _ _ O
շվեդ _ _ O
, _ _ O
ֆեոդալները _ _ O
խաչակրաց _ _ O
արշավանքներ _ _ O
են _ _ O
ձեռնարկել _ _ O
դեպի _ _ O
արևելք _ _ O
՝ _ _ O
Ֆինլանդիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Մերձբալթիկա _ _ B-LOC
, _ _ O
Ռուսիայի _ _ B-LOC
հյուսիսային _ _ O
մասում _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
շվեդները _ _ O
պարտվել _ _ O
են _ _ O
Ալեքսանդր _ _ O
Նևսկուց _ _ O
։ _ _ O

Հայ _ _ O
ժողովրդի _ _ O
նվիրյալ _ _ O
բարեգործներից _ _ O
էին _ _ O
եգիպտահայ _ _ O
պետական _ _ O
, _ _ O
քաղաքական _ _ O
գործիչներ _ _ O
Նուբար _ _ B-PER
Փաշան _ _ I-PER
( _ _ O
1825 _ _ O
- _ _ O
1899 _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
նրա _ _ O
որդի _ _ O
Պողոս _ _ B-PER
փաշա _ _ I-PER
Նուբարը _ _ I-PER
( _ _ O
1851 _ _ O
- _ _ O
1930 _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Ատլանտյան _ _ B-LOC
օվկիանոսը _ _ I-LOC
նավարկելուց _ _ O
և _ _ O
Ամերիկա _ _ B-LOC
աշխարհամասը _ _ I-LOC
շրջանցելուց _ _ O
հետո _ _ O
Մագելանի _ _ O
արշավախումբը _ _ O
հայտնվում _ _ O
է _ _ O
ջրային _ _ O
ընդարձակ _ _ O
տարածությունում _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
նավարկում _ _ O
է _ _ O
100 _ _ O
օր _ _ O
և _ _ O
ոչ _ _ O
մի _ _ O
փոթորկի _ _ O
չի _ _ O
հանդիպում _ _ O
։ _ _ O

1873 _ _ O
թվականի _ _ O
հուլիսի _ _ O
9-ին _ _ O
ընդունված _ _ O
օրենքը _ _ O
կանոնակարգում _ _ O
էր _ _ O
կայսրության _ _ O
կազմի _ _ O
մեջ _ _ O
մտնող _ _ O
բոլոր _ _ O
պետությունների _ _ O
անցումը _ _ O
մեկ _ _ O
ընդհանուր _ _ O
դրամական _ _ O
համակարգի _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
արծաթե _ _ O
մետաղադրամների _ _ O
թողարկումը _ _ O
։ _ _ O

Նույնպիսի _ _ O
հեշտությամբ _ _ O
հանձնվեց _ _ O
նաև _ _ O
Սիցիլիան _ _ B-LOC
, _ _ O
որտեղ _ _ O
բյուզանդական _ _ O
ջոկատը _ _ O
ղեկավարում _ _ O
էր _ _ O
Բելիսարիոսը _ _ B-PER
, _ _ O
որը _ _ O
համարյա _ _ O
ամեն _ _ O
տեղ _ _ O
գտնում _ _ O
էր _ _ O
կայսրի _ _ O
համախոհներ _ _ O
։ _ _ O

Այդ _ _ O
երկրներն _ _ O
էին _ _ O
Բուլղարիան _ _ B-LOC
, _ _ O
Չեխիան _ _ B-LOC
, _ _ O
Հունգարիան _ _ B-LOC
, _ _ O
Լատվիան _ _ B-LOC
, _ _ O
Լիտվիան _ _ B-LOC
, _ _ O
Ռումինիան _ _ B-LOC
և _ _ O
Սլովակիան _ _ B-LOC
։ _ _ O

Հունիսի _ _ O
3-ին _ _ O
արքան _ _ O
կազմակերպում _ _ O
է _ _ O
կռիվ _ _ O
ռնգեղջյուրի _ _ O
և _ _ O
փղի _ _ O
միջև _ _ O
, _ _ O
որպեսզի _ _ O
հաստատի _ _ O
Պլինիոս _ _ B-PER
Ավագի _ _ I-PER
այն _ _ O
պնդումը _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
ռնգեղջյուրն _ _ O
ու _ _ O
փիղը _ _ O
ոխերիմ _ _ O
թշնամիներ _ _ O
են _ _ O
: _ _ O

Գիտական _ _ O
ղեկավարն _ _ O
էր _ _ O
տնտեսագիտական _ _ O
գիտությունների _ _ O
դոկտոր _ _ O
, _ _ O
պրոֆեսոր _ _ O
Վլադիմիր _ _ B-PER
Ֆեդոսեևը _ _ I-PER
՝ _ _ O
տնտեսագիտության _ _ O
հանքային _ _ O
հումքի _ _ O
ոլորտի _ _ O
հայտնի _ _ O
մասնագետը _ _ O
։ _ _ O

Ողբերգությունները _ _ B-LOC
և _ _ O
կատակերգությունները _ _ O
Աթենքի _ _ B-LOC
թատրոններում _ _ O
շքեղ _ _ O
օպերային _ _ O
ներկայացումների _ _ O
տպավորություն _ _ O
են _ _ O
ստեղծել _ _ O
։ _ _ O

Հին _ _ B-LOC
Եգիպտոսում _ _ I-LOC
զարգացման _ _ O
բարձր _ _ O
մակարդակի _ _ O
վրա _ _ O
էր _ _ O
ոսկերչության _ _ O
արվեստը _ _ O
։ _ _ O

Ֆրանսիայի _ _ B-LOC
հինգերորդ _ _ I-LOC
հանրապետության _ _ I-LOC
թվով _ _ O
11-րդ _ _ O
ընտրություններն _ _ O
են _ _ O
, _ _ O
որի _ _ O
արդյունքում _ _ O
ընտրված _ _ O
անձը _ _ O
հինգ _ _ O
տարի _ _ O
ժամկետով _ _ O
կնախագահի _ _ O
Ֆրանսիան _ _ B-LOC
: _ _ O

540 _ _ O
թվականին _ _ O
այստեղ _ _ O
հուղարկավորվել _ _ O
են _ _ O
կին _ _ O
և _ _ O
ութամյա _ _ O
մի _ _ O
տղա _ _ O
։ _ _ O

Օգոստոսի _ _ O
13-ին _ _ O
Պիսառոն _ _ O
անցկացնում _ _ O
է _ _ O
« _ _ O
Ալյանսայի _ _ O
» _ _ O
կազմում _ _ O
իր _ _ O
վերջին _ _ O
խաղը _ _ O
, _ _ O
որում _ _ O
նրանք _ _ O
1 _ _ O
: _ _ O

Երկիրը _ _ O
սահմանակից _ _ O
է _ _ O
Ռուսաստանի _ _ B-LOC
( _ _ O
1576 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Մոլդավիայի _ _ B-LOC
( _ _ O
939 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Բելառուսիայի _ _ B-LOC
( _ _ O
891 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Ռումինիայի _ _ B-LOC
( _ _ O
531 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Լեհաստանի _ _ B-LOC
( _ _ O
526 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Հունգարիայի _ _ B-LOC
( _ _ O
103 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
Սլովակիայի _ _ B-LOC
( _ _ O
97 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
հետ _ _ O
։ _ _ O

Coursera-ն _ _ O
հետագայում _ _ O
հայտարարեց _ _ O
իր _ _ O
համագործակցության _ _ O
մասին _ _ O
Փենսիլվանիայի _ _ B-ORG
, _ _ O
Փրինստոնի _ _ B-ORG
, _ _ O
Ստենֆորդի _ _ B-ORG
և _ _ O
Միչիգանի _ _ B-ORG
համալսարանների _ _ I-ORG
հետ _ _ O
։ _ _ O

Ալեքսանդրը _ _ O
թագադրվել _ _ O
է _ _ O
որպես _ _ O
Մակեդոնիայի _ _ O
թագավոր _ _ O
իր _ _ O
հոր _ _ O
՝ _ _ O
Փիլիպոս _ _ B-PER
II _ _ I-PER
Մակեդոնացու _ _ I-PER
սպանությունից _ _ O
հետո _ _ O
։ _ _ O

Չնայած _ _ O
մանր _ _ O
վնասվածքներին _ _ O
, _ _ O
Բիլիան _ _ O
շարունակում _ _ O
էր _ _ O
մնալ _ _ O
Անդերլեխտի _ _ O
հիմնական _ _ O
կազմի _ _ O
խաղացող _ _ O
և _ _ O
ձմեռային _ _ O
տրանսֆերային _ _ O
պատուհանում _ _ O
նրա _ _ O
անունը _ _ O
կապում _ _ O
էին _ _ O
այնպիսի _ _ O
ակումբների _ _ O
հետ _ _ O
, _ _ O
ինչպիսիք _ _ O
էին _ _ O
Բարսելոնան _ _ B-ORG
, _ _ O
Ինտերը _ _ B-ORG
, _ _ O
Միլանը _ _ B-ORG
, _ _ O
Վալենսիան _ _ B-ORG
, _ _ O
Ֆեներբահչեն _ _ B-ORG
, _ _ O
Գալատասարայը _ _ B-ORG
և _ _ O
Բիրմինգհեմ _ _ B-ORG
Սիթին _ _ I-ORG
: _ _ O

Նա _ _ O
նկարահանել _ _ O
է _ _ O
« _ _ O
Տրանսֆորմերները _ _ O
» _ _ O
, _ _ O
« _ _ O
Արմագեդոն _ _ O
» _ _ O
, _ _ O
« _ _ O
Կղզին _ _ O
» _ _ O
, _ _ O
« _ _ O
Ժայռը _ _ O
» _ _ O
և _ _ O
« _ _ O
Վատ _ _ O
տղաները _ _ O
» _ _ O
ֆիլմերը _ _ O
։ _ _ O

1736 _ _ O
թվականին _ _ O
այն _ _ O
թարգմանվել _ _ O
է _ _ O
լատիներեն _ _ O
և _ _ O
հայերեն _ _ O
բնագրի _ _ O
հետ _ _ O
միասին _ _ O
լույս _ _ O
է _ _ O
տեսել _ _ O
Լոնդոնում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Սովետական _ _ B-LOC
Մեծ _ _ I-LOC
Հանրագիտարանի _ _ I-LOC
2-րդ _ _ O
հրատարակության _ _ O
46-րդ _ _ O
հատորի _ _ O
( _ _ O
1957 _ _ O
) _ _ O
« _ _ O
Գրաքննություն _ _ O
» _ _ O
հոդվածում _ _ O
ասվում _ _ O
է _ _ O
․ _ _ O
Երկրում _ _ O
քաղաքացիական _ _ O
պատերազմ _ _ O
սկսելու _ _ O
հետ _ _ O
կապված _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
վերահսկում _ _ O
էր _ _ O
Բանվորա-գյուղացիական _ _ B-ORG
Կարմիր _ _ I-ORG
բանակը _ _ I-ORG
, _ _ O
ռազմական _ _ O
գրաքննություն _ _ O
մտցվեց _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
վերահսկում _ _ O
էր _ _ O
ռազմական _ _ O
թեմայի _ _ O
հետ _ _ O
կապված _ _ O
ցանկացած _ _ O
տեղեկություն _ _ O
։ _ _ O

Հյուսիսակողմից _ _ O
արշավող _ _ O
թուրքերի _ _ O
ճանապարհը _ _ O
հնարավոր _ _ O
էր _ _ O
փակել _ _ O
Աշտարակի _ _ B-LOC
մոտ _ _ O
, _ _ O
Եղվարդում _ _ B-LOC
, _ _ O
Երևանի _ _ B-LOC
սահմանագլխին _ _ O
։ _ _ O

Սահմանի _ _ O
ձևավորման _ _ O
համար _ _ O
հիմք _ _ O
ծառայեց _ _ O
Սայքս _ _ B-LOC
— _ _ I-LOC
Պիկոյի _ _ I-LOC
համաձայնագիրը _ _ I-LOC
, _ _ O
կնքված _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ B-LOC
, _ _ O
Մեծ _ _ B-PER
Բրիտանիայի _ _ I-PER
և _ _ O
Ռուսաստանի _ _ B-LOC
միջև _ _ O
՝ _ _ O
1916 _ _ O
թվականին _ _ O
։ _ _ O

Ակումբում _ _ O
չիլիացին _ _ O
իր _ _ O
դեբյուտը _ _ O
նշեց _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
14-ին _ _ O
՝ _ _ O
փոխարինման _ _ O
դուրս _ _ O
գալով _ _ O
Մանչեսթեր _ _ B-ORG
Յունայթեդի _ _ I-ORG
դեմ _ _ O
խաղի _ _ O
59-րդ _ _ O
րոպեին _ _ O
: _ _ O

Նա _ _ O
գնում _ _ O
է _ _ O
ուղևորության _ _ O
և _ _ O
Լոս _ _ B-LOC
Անջելեսի _ _ I-LOC
երկնային _ _ O
ճանապարհին _ _ O
ընկնում _ _ O
ձնաբքի _ _ O
մեջ _ _ O
։ _ _ O

Դա _ _ O
հանգեցրեց _ _ O
որոշակի _ _ O
խնդիրների _ _ O
իր _ _ O
և _ _ O
Ջորջ _ _ B-PER
Լուկասի _ _ I-PER
հարաբերությունների _ _ O
միջև _ _ O
, _ _ O
քանի _ _ O
որ _ _ O
վարկածներ _ _ O
կային _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
Ջորջ _ _ B-PER
Լուկասն _ _ I-PER
էլ _ _ O
էր _ _ O
ցանկանում _ _ O
նկարահանել _ _ O
այդ _ _ O
ֆիլմը _ _ O
։ _ _ O

երիտթուրքերի _ _ B-ORG
կողմից _ _ O
ստեղծվեց _ _ O
գաղտնի _ _ O
կազմակերպություն _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
պետք _ _ O
է _ _ O
իրականացներ _ _ O
հեղափոխություն _ _ O
: _ _ O

Օրբելի _ _ O
եղբայրների _ _ O
( _ _ O
Սյունյաց _ _ B-LOC
Օրբելյանների _ _ B-PER
) _ _ O
տոհմը _ _ O
հին _ _ O
հայկական _ _ O
իշխանական _ _ O
ծագում _ _ O
ունի _ _ O
։ _ _ O

2000-ականների _ _ O
կեսին _ _ O
Բարնյաշևը _ _ O
հայրենիքից _ _ O
գաղթում _ _ O
է _ _ O
Միացյալ _ _ B-LOC
Նահանգներ _ _ I-LOC
` _ _ O
ձգտելով _ _ O
դառնալ _ _ O
պրոֆեսիոնալ _ _ O
ըմբիշ _ _ O
։ _ _ O

Շնաձկանը _ _ O
կարելի _ _ O
է _ _ O
հանդիպել _ _ O
նաև _ _ O
ԱՄՆ-ի _ _ B-ORG
Արևելյան _ _ O
ծովափին _ _ O
, _ _ O
Կուբայի _ _ B-LOC
ափերին _ _ O
, _ _ O
Բահամյան _ _ B-LOC
կղզիներում _ _ I-LOC
, _ _ O
Արգենտինայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Բրազիլիայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ատլանտյան _ _ B-LOC
օվկիանոսի _ _ I-LOC
արևելյան _ _ O
ջրերում _ _ O
՝ _ _ O
Ֆրանսիայից _ _ B-LOC
մինչև _ _ O
ՀԱՀ _ _ B-LOC
, _ _ O
սպիտակ _ _ O
շնաձուկը _ _ O
հանդիպում _ _ O
է _ _ O
Հնդկական _ _ B-LOC
օվկիանոսում _ _ I-LOC
Կարմիր _ _ B-LOC
ծովում _ _ I-LOC
, _ _ O
Սեյշելյան _ _ B-LOC
կղզիների _ _ I-LOC
ափերին _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
Ռեյունի _ _ O
և _ _ O
Մավրիկիոսի _ _ B-LOC
ջրերում _ _ O
, _ _ O
Խաղաղ _ _ B-LOC
օվկիանոսում _ _ I-LOC
՝ _ _ O
Հեռավոր _ _ B-LOC
Արևելքից _ _ I-LOC
մինչև _ _ O
Նոր _ _ B-LOC
Զելանդիա _ _ I-LOC
և _ _ O
ԱՄՆ-ի _ _ O
արևմտյան _ _ O
ափերին _ _ O
: _ _ O

Վաղ _ _ O
շրջանում _ _ O
ունեցել _ _ O
է _ _ O
7 _ _ O
կղզի _ _ O
, _ _ O
այժմ _ _ O
մնացել _ _ O
են _ _ O
4-ը _ _ O
՝ _ _ O
Լիմ _ _ B-LOC
, _ _ O
Կտուց _ _ B-LOC
, _ _ O
Առտեր _ _ B-LOC
և _ _ O
Աղթամար _ _ B-LOC
։ _ _ O

Հոկտեմբերի _ _ O
5-ին _ _ O
քամու _ _ O
արագությունը _ _ O
Հաիթիի _ _ B-LOC
մոտ _ _ O
կազմել _ _ O
է _ _ O
230 _ _ O
կիլոմետր _ _ O
ժամ _ _ O
: _ _ O

2002 _ _ O
- _ _ O
2003 _ _ O
մրցաշրջանը _ _ O
ավելի _ _ O
հաջող _ _ O
էր _ _ O
նրա _ _ O
համար _ _ O
։ _ _ O

Եվրոպայում _ _ B-LOC
և _ _ O
Ասիայում _ _ B-LOC
կռվան _ _ O
կտցարը _ _ O
տարածվում _ _ O
է _ _ O
անտառային _ _ O
և _ _ O
տունդրայի _ _ O
գոտիներում _ _ O
՝ _ _ O
Մեծ _ _ B-PER
Բրիտանիայից _ _ I-PER
և _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ B-LOC
հյուսիս-արևմուտքից _ _ O
արևելք _ _ O
մինչև _ _ O
Չուկոտկա _ _ O
և _ _ O
Բերինգի _ _ B-LOC
մերձափնյա _ _ O
շրջաններ _ _ O
։ _ _ O

10-րդ _ _ O
դարից _ _ O
ժամանակակից _ _ O
Լյուքսեմբուրգի _ _ B-LOC
տերիտորիան _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
Լյուքսեմբուրգի _ _ B-LOC
կոմսության _ _ O
, _ _ O
14-րդ _ _ O
դարից _ _ O
՝ _ _ O
Լյուքսեմբուրգի _ _ B-PER
դքսության _ _ I-PER
բաղկացուցիչ _ _ O
մասը _ _ O
։ _ _ O

Արդարության _ _ O
լիգայում _ _ O
՝ _ _ O
Բեթմենը _ _ B-PER
, _ _ O
Սուպերմենը _ _ B-PER
, _ _ O
ը _ _ O
հավաքում _ _ O
են _ _ O
մի _ _ O
թիմ _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
են _ _ O
նաև _ _ O
Ֆլեշը _ _ B-PER
, _ _ O
Ակվամենը _ _ B-PER
և _ _ O
ը _ _ O
։ _ _ O

Առնանդամի _ _ B-LOC
գլխիկը _ _ O
ծածկող _ _ O
տեսանելի _ _ O
թաղանթը _ _ O
կոչվում _ _ O
է _ _ O
լորձաթաղանթ _ _ O
՝ _ _ O
չնայած _ _ O
այն _ _ O
լորձ _ _ O
չի _ _ O
արտադրում _ _ O
( _ _ O
ճիշտ _ _ O
այնպես _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
բերանի _ _ O
շուրթերը _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Մեկ _ _ O
տարի _ _ O
անց _ _ O
ակումբը _ _ O
առաջին _ _ O
հորիզոնականն _ _ O
է _ _ O
զբաղեցնում _ _ O
է _ _ O
իտալական _ _ O
երկրորդ _ _ O
դիվիզիոնում _ _ O
և _ _ O
դուրս _ _ O
է _ _ O
գալիս _ _ O
Սերիա _ _ O
A։ _ _ O

Եվրոպայի _ _ B-LOC
ամենահին _ _ O
գրադարաններից _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ B-LOC
ամենամեծ _ _ O
գրադարանը _ _ O
, _ _ O
աշխարհի _ _ O
ամենամեծ _ _ O
գրադարաններից _ _ O
մեկը _ _ O
։ _ _ O

- _ _ O
ԷսԷս-ի _ _ B-ORG
զինված _ _ O
միավորում _ _ O
) _ _ O
դիվիզիան _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
ձերբակալել _ _ O
և _ _ O
գերմանացիներին _ _ O
է _ _ O
հանձնել _ _ O
Կոսովոյի _ _ O
ևս _ _ O
281 _ _ O
հրեաների _ _ O
, _ _ O
որոնք _ _ O
հետագայում _ _ O
նետվել _ _ O
են _ _ O
Բերգեն-Բելզեն _ _ B-LOC
համակենտրոնացման _ _ O
ճամբար _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
նրանց _ _ O
մեծ _ _ O
մասը _ _ O
սպանվել _ _ O
է _ _ O
։ _ _ O

Այս _ _ O
երգը _ _ O
Մեծ _ _ B-PER
Բրիտանիայի _ _ I-PER
, _ _ O
Կանադայի _ _ B-LOC
և _ _ O
Ավստրալիայի _ _ B-LOC
ստեղծագործական _ _ O
աշխատանքներից _ _ O
ճանաչվել _ _ O
է _ _ O
1-ինը _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
ԱՄՆ-ում _ _ B-ORG
՝ _ _ O
5-րդ _ _ O
տեղը _ _ O
։ _ _ O

Այդ _ _ O
ժամանակ _ _ O
աշխարհում _ _ O
կային _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
խոշոր _ _ O
քաղաքներ _ _ O
՝ _ _ O
Բաղդադը _ _ B-LOC
( _ _ O
Միջագետք _ _ B-LOC
) _ _ O
, _ _ O
Դամասկոսը _ _ B-LOC
( _ _ O
Սիրիա _ _ B-LOC
) _ _ O
, _ _ O
Կոստանդնուպոլիսը _ _ B-LOC
( _ _ O
Բյուզանդական _ _ B-LOC
կայսրություն _ _ I-LOC
) _ _ O
, _ _ O
Կորդովան _ _ B-LOC
( _ _ O
Արաբական _ _ B-LOC
Իսպանիա _ _ I-LOC
) _ _ O
։ _ _ O

Իսպանիան _ _ O
անդամակցում _ _ O
է _ _ O
Միավորված _ _ B-ORG
ազգերի _ _ I-ORG
կազմակերպությանը _ _ I-ORG
, _ _ O
ՆԱՏՕ-ին _ _ B-ORG
, _ _ O
ՏՀԶԿ-ին _ _ B-LOC
և _ _ O
ԱՀԿ-ին _ _ O
: _ _ O

Կովերը _ _ O
ընտելացվել _ _ O
են _ _ O
մարդու _ _ O
կողմից _ _ O
մոտավորապես _ _ O
10,500 _ _ O
տարի _ _ O
առաջ _ _ O
Արևմտյան _ _ O
Հայաստանում _ _ O
և _ _ O
Միջագետքում _ _ B-LOC
։ _ _ O

2 _ _ O
- _ _ O
3-հարկանի _ _ O
բնակելի _ _ O
տներ _ _ O
կառուցվել _ _ O
են _ _ O
նաև _ _ O
Գյումրիում _ _ B-LOC
, _ _ O
Վանաձորում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Բրիտանական _ _ O
օրինակին _ _ O
հետևելով _ _ O
՝ _ _ O
Վիրջինիայի _ _ B-LOC
1776 _ _ O
թվականի _ _ O
, _ _ O
Մասսաչուսեթսի _ _ B-LOC
1780 _ _ O
թվականի _ _ O
և _ _ O
այլ _ _ O
նահանգների _ _ O
սահմանադրություններն _ _ O
ամրագրեցին _ _ O
իմպիչմենտի _ _ O
ինստիտուտը _ _ O

2012 _ _ O
թվականի _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
20-ին _ _ O
ԱԻԿ-ի _ _ B-ORG
դեմ _ _ O
Եվրոպա _ _ O
Լիգայի _ _ O
խաղում _ _ O
Վարգասը _ _ O
խփեց _ _ O
իր _ _ O
առաջին _ _ O
գոլերը _ _ O
Նապոլիի _ _ O
կազմում _ _ O
՝ _ _ O
դառնալով _ _ O
առաջին _ _ O
չիլիացի _ _ O
ֆուտբոլիստը _ _ O
, _ _ O
ով _ _ O
հետ-տրիկի _ _ O
հեղինակ _ _ O
է _ _ O
դարձել _ _ O
եվրոպական _ _ O
միջազգային _ _ O
առաջնությունում _ _ O
: _ _ O

1517 _ _ O
թվականին _ _ O
Սելիմ _ _ B-PER
1-ին _ _ I-PER
ժամանակ _ _ O
Օսմանյան _ _ B-LOC
կայսրությունը _ _ I-LOC
գրավեց _ _ O
Երուսաղեմը _ _ O
մամլուքներից _ _ B-ORG
, _ _ O
որոնք _ _ O
տիրում _ _ O
էին _ _ O
այն _ _ O
1250 _ _ O
թվականից _ _ O
։ _ _ O

Ապստամբությունների _ _ O
ընթացքում _ _ O
բաշկիրների _ _ O
ջոկատները _ _ O
հասել _ _ O
են _ _ O
Սամարա _ _ B-LOC
, _ _ O
Սարատով _ _ B-LOC
, _ _ O
Աստրախան _ _ B-LOC
, _ _ O
Վյատկա _ _ B-LOC
, _ _ O
Տոբոլսկ _ _ O
, _ _ O
Կազան _ _ B-LOC
և _ _ O
Կովկասի _ _ B-LOC
լեռներ _ _ O
։ _ _ O

1918 _ _ O
թվականի _ _ O
հոկտեմբերի _ _ O
13-ին _ _ O
Հունաստանի _ _ B-LOC
Մուդրոս _ _ O
նավահանգստային _ _ O
քաղաքում _ _ O
Օսմանյան _ _ B-ORG
Թուրքիայի _ _ I-ORG
և _ _ O
Անտանտի _ _ O
երկրների _ _ O
միջև _ _ O
կնքվեց _ _ O
հաշտության _ _ O
պայմանագիր _ _ O
, _ _ O
որն _ _ O
էլ _ _ O
ազդարարեց _ _ O
Թուրքիայի _ _ O
զինաթափումը _ _ O
։ _ _ O

591 _ _ O
թվականին _ _ O
Հայաստանը _ _ O
երկրորդ _ _ O
անգամ _ _ O
բաժանվում _ _ O
է _ _ O
Սասանյան _ _ B-LOC
Պարսկաստանի _ _ I-LOC
և _ _ O
Բյուզանդական _ _ B-LOC
կայսրության _ _ I-LOC
միջև _ _ O
։ _ _ O

Հայ _ _ O
պատմագիր _ _ O
Առաքել _ _ B-PER
Դավրիժեցին _ _ I-PER
ևս _ _ O
հաստատում _ _ O
է _ _ O
այն _ _ O
փաստը _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
Հովհաննես _ _ B-PER
Կոզեռն _ _ I-PER
վարդապետի _ _ O
կողքին _ _ O
թաղվել _ _ O
են _ _ O
Մելիքսեթ _ _ O
Վժանեցի _ _ O
վարդապետն _ _ O
և _ _ O
Մովսես _ _ B-PER
Գ _ _ I-PER
Սյունեցի _ _ I-PER
կաթողիկոսը. _ _ O

Դա _ _ O
ներառում _ _ O
էր _ _ O
Բուդդայի _ _ B-PER
և _ _ O
Արիստոտելի _ _ B-PER
վերլուծական _ _ O
էսքիզները _ _ O
` _ _ O
այդ _ _ O
թվում _ _ O
նաև _ _ O
ուսումնասիրության _ _ O
ենթարկելով _ _ O
Բերտրան _ _ B-PER
Ռասելին _ _ I-PER
` _ _ O
սիրո _ _ O
և _ _ O
հայրենասիրության _ _ O
, _ _ O
Ջեկ _ _ B-PER
Լոնդոնին _ _ I-PER
` _ _ O
հասարակության _ _ O
և _ _ O
Նիցշեին _ _ B-PER
` _ _ O
մահվան _ _ O
գաղափարի _ _ O
մեջ _ _ O
: _ _ O

Յոհան _ _ B-PER
Սեբաստիան _ _ I-PER
Բախի _ _ I-PER
և _ _ O
Լյուդվիգ _ _ B-PER
վան _ _ I-PER
Բեթհովենի _ _ I-PER
հետ _ _ O
մեկտեղ _ _ O
նա _ _ O
համարվում _ _ O
է _ _ O
մեծագույն _ _ O
գերմանացի _ _ O
կոմպոզիտորներից _ _ O
մեկը _ _ O
։ _ _ O

Ժամանակի _ _ O
չափման _ _ O
չափանիշը _ _ O
համարվում _ _ O
էր _ _ O
օրը _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
Հին _ _ B-LOC
Եգիպտոսում _ _ I-LOC
բաժանում _ _ O
էին _ _ O
ոչ _ _ O
թե _ _ O
24 _ _ O
ժամի _ _ O
, _ _ O
այլ _ _ O
՝ _ _ O
12 _ _ O
ցերեկային _ _ O
և _ _ O
12 _ _ O
գիշերային _ _ O
ժամերի _ _ O
, _ _ O
այնպես _ _ O
որ _ _ O
կային _ _ O
երկու _ _ O
տարբեր _ _ O
ժամեր _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
տարվա _ _ O
տարբեր _ _ O
եղանակներին _ _ O
ժամի _ _ O
տևողությունը _ _ O
տարբեր _ _ O
էր _ _ O
լինում _ _ O
։ _ _ O

Օրինակ _ _ O
՝ _ _ O
Տուրգենևը _ _ B-PER
« _ _ O
Ռուդին _ _ O
» _ _ O
ստեղծագործությունը _ _ O
նա _ _ O
կոչել _ _ O
է _ _ O
վիպակ _ _ O
, _ _ O
ապա _ _ O
` _ _ O
վեպ _ _ O
: _ _ O

Բանկն _ _ O
ունի _ _ O
տարածաշրջանային _ _ O
3 _ _ O
մասնաճյուղեր _ _ O
՝ _ _ O
Ռաբատում _ _ B-LOC
( _ _ O
1994 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Կուալա _ _ B-LOC
Լումպուրում _ _ I-LOC
( _ _ O
1996 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Ալմա-Աթայում _ _ B-LOC
( _ _ O
1997 _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Փոթորիկի _ _ O
հետևանքով _ _ O
մարդիկ _ _ O
են _ _ O
զոհվում _ _ O
, _ _ O
ստանում _ _ O
տարբեր _ _ O
ծանրության _ _ O
վնասվածքներ _ _ O
։ _ _ O

1890 _ _ O
թ. _ _ O
ավարտում _ _ O
է _ _ O
ուսումը _ _ O
գիմնազիայում _ _ O
և _ _ O
հոր _ _ O
հետ _ _ O
ճամփորդում _ _ O
՝ _ _ O
լինելով _ _ O
Վիեննայի _ _ B-LOC
օպերային _ _ I-LOC
թատրոնում _ _ I-LOC
: _ _ O

Իր _ _ O
1500-ամյա _ _ O
պատմության _ _ O
ընթացքում _ _ O
Թբիլիսին _ _ B-LOC
եղել _ _ O
է _ _ O
որպես _ _ O
կարևոր _ _ O
մշակութային _ _ O
, _ _ O
քաղաքական _ _ O
և _ _ O
տնտեսական _ _ O
կենտրոն _ _ O
Կովկասում _ _ B-LOC
: _ _ O

Տաթև _ _ O
գյուղ _ _ O
Հայաստանի _ _ B-LOC
Հանրապետության _ _ I-LOC
Սյունիքի _ _ B-LOC
մարզում _ _ I-LOC
, _ _ O
մարզկենտրոնից _ _ B-LOC
` _ _ O
50 _ _ O
կմ _ _ O
հյուսիս _ _ O
, _ _ O
Որոտան _ _ B-LOC
գետի _ _ O
աջ _ _ O
կողմում _ _ O
։ _ _ O

Սիբիրից _ _ O
տուն _ _ O
վերադարձի _ _ O
ճանապարհին _ _ O
Լևոն _ _ B-PER
Տեր-Միքայելյանը _ _ I-PER
հանդիպումներ _ _ O
է _ _ O
ունեցել _ _ O
Կոլչակի _ _ O
և _ _ O
Հայկ _ _ B-PER
Բժշկյանցի _ _ I-PER
հետ _ _ O
։ _ _ O

Եֆրեյտորի _ _ B-PER
կոչում _ _ O
ստանալուց _ _ O
հետո _ _ O
նրան _ _ O
ուղարկում _ _ O
են _ _ O
Արեւելք _ _ O
` _ _ O
որպես _ _ O
զորամիավորման _ _ O
մի _ _ O
մաս _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
աջակցում _ _ O
է _ _ O
Գալիցիայում _ _ B-PER
ավստրո-հունգարական _ _ O
զորքերին _ _ O
՝ _ _ O
ռուսական _ _ O
բանակի _ _ O
դեմ _ _ O
մարտերում _ _ O
, _ _ O
սակայն _ _ O
երեք _ _ O
շաբաթ _ _ O
չանցած _ _ O
ստանում _ _ O
է _ _ O
բեկորային _ _ O
վնասվածք _ _ O
։ _ _ O

2007 _ _ O
թվականին _ _ O
՝ _ _ O
13 _ _ O
տարեկան _ _ O
հասակում _ _ O
, _ _ O
Լաս _ _ B-ORG
Պալմասից _ _ I-ORG
տեղափոխվել _ _ O
է _ _ O
Մադրիդ _ _ B-LOC
, _ _ O
որտեղընդունվել _ _ O
է _ _ O
« _ _ O
Ռեալ _ _ O
» _ _ O
-ի _ _ O
ակադեմիա _ _ O
։ _ _ O

Սակայն _ _ O
, _ _ O
ի _ _ O
տարբերություն _ _ O
Յուպիտերի _ _ B-LOC
և _ _ O
Սատուրնի _ _ B-LOC
, _ _ O
որոնք _ _ O
կազմված _ _ O
են _ _ O
հիմնականում _ _ O
ջրածնից _ _ O
և _ _ O
հելիումից _ _ O
, _ _ O
Ուրանի _ _ O
և _ _ O
նրա _ _ O
նմանակի _ _ O
, _ _ O
Նեպտունի _ _ B-LOC
մթնոլորտում _ _ O
կան _ _ O
տարբեր _ _ O
սառույցների _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
օրինակ _ _ O
՝ _ _ O
ջրային _ _ O
, _ _ O
ամոնիակային _ _ O
կամ _ _ O
մեթանային _ _ O
սառույցներ _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
հիդրոկարբոնատների _ _ O
որոշ _ _ O
հետքեր _ _ O
: _ _ O

« _ _ O
<nowiki/>Իրավունք<nowiki/>» _ _ O
տերմինի _ _ O
նշանակությունը _ _ O
հակասական _ _ O
է _ _ O
և _ _ O
այն _ _ O
ևս _ _ O
շարունակական _ _ O
բանավեճերի _ _ O
առարկա _ _ O
է _ _ O
։ _ _ O

1901 _ _ O
- _ _ O
1917 _ _ O
թթ _ _ O
շենքում _ _ O
տեղակայված _ _ O
է _ _ O
եղել _ _ O
Երևանի _ _ B-LOC
նահանգի _ _ O
գանձապետական _ _ O
պալատն _ _ O
ու _ _ O
գանձատունը _ _ O
։ _ _ O

Հիմալայներ _ _ B-LOC
, _ _ O
Կարակորում _ _ B-LOC
, _ _ O
Պամիր _ _ O
և _ _ O
Տյան _ _ B-LOC
Շան _ _ I-LOC
լեռները _ _ O
բաժանում _ _ O
են _ _ O
Չինաստանը _ _ O
Հարավային _ _ B-LOC
և _ _ O
Կենտրոնական _ _ B-LOC
Ասիայից _ _ O
: _ _ O

Նրանք _ _ O
առաջին _ _ O
երկու _ _ O
համերգները _ _ O
տալիս _ _ O
են _ _ O
Սեուլում _ _ B-LOC
հուլիսի _ _ O
23-ին _ _ O
և _ _ O
24-ին _ _ O
, _ _ O
այնուհետև _ _ O
հետևում _ _ O
է _ _ O
երեք _ _ O
համերգ _ _ O
Թայբեյում _ _ B-LOC
( _ _ O
Թայվան _ _ B-LOC
) _ _ O
՝ _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
9-ին _ _ O
, _ _ O
10-ին _ _ O
և _ _ O
11-ին _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
այդպես _ _ O
մինչև _ _ O
դեկտեմբերի _ _ O
9-ի _ _ O
Սինգապուրի _ _ B-LOC
համերգը _ _ O
: _ _ O

Շվեդիան _ _ O
ընտրվեց _ _ O
որպես _ _ O
ընդունող _ _ O
երկիր _ _ O
ՖԻՖԱ _ _ O
կոնգրեսի _ _ O
կողմից _ _ O
1950 _ _ O
թվականին _ _ O
Ռիո _ _ B-LOC
դե _ _ I-LOC
Ժանեյրոյում _ _ I-LOC
Ֆուտբոլի _ _ O
աշխարհի _ _ O
առաջնություն _ _ O
1950-ի _ _ O
բացման _ _ O
արարողությունից _ _ O
հետո _ _ O
։ _ _ O

Ճապոնիայում _ _ B-LOC
դեռևս _ _ O
14 _ _ O
դար _ _ O
առաջ _ _ O
սիրված _ _ O
է _ _ O
եղել _ _ O
« _ _ O
կոմերի _ _ O
» _ _ O
խաղը _ _ O
։ _ _ O

751 _ _ O
թվականին _ _ O
լանգոբարդները _ _ O
հասան _ _ O
վերջնական _ _ O
հաղթանակի _ _ O
բյուզանդացիների _ _ O
նկատմամբ _ _ O
, _ _ O
նրանցից _ _ O
գրավելով _ _ O
ամբողջ _ _ O
Ռավեննական _ _ B-LOC
էկզարխիան _ _ I-LOC
: _ _ O

9-րդ _ _ O
դարում _ _ O
ստեղծվում _ _ O
է _ _ O
Տայքի _ _ B-LOC
կյուրոպաղատությունը _ _ I-LOC
, _ _ O
ապա _ _ O
նաև _ _ O
անջատվում _ _ O
են _ _ O
այլ _ _ O
հայկական _ _ O
գավառներ _ _ O
։ _ _ O

Հայոց _ _ O
ցեղասպանության _ _ O
ժխտում _ _ O
, _ _ O
որոշ _ _ O
երկրներում _ _ O
արգելված _ _ O
պնդումներ _ _ O
, _ _ O
համաձայն _ _ O
որոնց _ _ O
Թուրքիայում _ _ B-LOC
Հայոց _ _ O
ցեղասպանություն _ _ O
տեղի _ _ O
չի _ _ O
ունեցել _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
կամ _ _ O
հայերի _ _ O
կոտորածները _ _ O
չեն _ _ O
կրել _ _ O
պետականորեն _ _ O
կազմակերպված _ _ O
բնույթ _ _ O
։ _ _ O

Ֆրանսիայի _ _ B-ORG
ազգային _ _ I-ORG
հավաքականում _ _ I-ORG
իր _ _ O
դեբյուտը _ _ O
նշել _ _ O
է _ _ O
2017 _ _ O
թվականի _ _ O
մարտին _ _ O
՝ _ _ O
Իսպանիայի _ _ B-ORG
դեմ _ _ O
խաղում _ _ O
: _ _ O

Որպես _ _ O
բացառություն _ _ O
նշվում _ _ O
է _ _ O
միայն _ _ O
իտալացի _ _ O
կարաբիներների _ _ O
կողմից _ _ O
Պրիշտինայում _ _ B-LOC
51 _ _ O
հրեա _ _ O
փախստականների _ _ O
հանձնումը _ _ O
գերմանացիներին _ _ O
, _ _ O
որոնք _ _ O
հետագայում _ _ O
սպանվել _ _ O
են _ _ O
Սայմիշտե _ _ B-LOC
ճամբարում _ _ O
։ _ _ O

Սիրիա _ _ O
- _ _ O
թուրքական _ _ O
սահմանը _ _ O
— _ _ O
ժամանակակից _ _ O
պետական _ _ O
սահմանն _ _ O
է _ _ O
Սիրիայի _ _ B-LOC
Արաբական _ _ I-LOC
Հանրապետության _ _ I-LOC
և _ _ O
Թուրքիայի _ _ B-LOC
Հանրապետության _ _ I-LOC
միջև _ _ O
։ _ _ O

Ըստ _ _ O
վերջին _ _ O
հասանելի _ _ O
տվյալների _ _ O
՝ _ _ O
մանկական _ _ O
ամուսնությունն _ _ O
առավել _ _ O
տարածված _ _ O
է _ _ O
Աֆրիկայի _ _ B-LOC
որոշ _ _ O
մասերում _ _ O
, _ _ O
Հարավային _ _ B-LOC
, _ _ O
Հարավարևելյան _ _ B-LOC
և _ _ O
Արևմտյան _ _ B-LOC
Ասիայում _ _ I-LOC
, _ _ O
Լատինական _ _ B-LOC
Ամերիկայում _ _ I-LOC
և _ _ O
Օվկիանիայում _ _ B-LOC
։ _ _ O

1829 _ _ O
թվականին _ _ O
հրապարակվելով _ _ O
՝ _ _ O
պոեմը _ _ O
չհասկացվեց _ _ O
ո՛չ _ _ O
ընթերցողի _ _ O
, _ _ O
ո՛չ _ _ O
քննադատների _ _ O
կողմից _ _ O
։ _ _ O

Այնտեղ _ _ O
, _ _ O
Շոպենը _ _ B-PER
ներկա _ _ O
եղավ _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
ոչ _ _ O
այդքան _ _ O
հայտնի _ _ O
օպերաների _ _ O
, _ _ O
որոնց _ _ O
դիրիժորը _ _ O
Գասպարե _ _ B-PER
Սպոնտինին _ _ I-PER
էր _ _ O
, _ _ O
մասնակցեց _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
համերգների _ _ O
և _ _ O
հանդիպեց _ _ O
Կառլ _ _ B-PER
Ֆրիդրիխի _ _ I-PER
, _ _ O
Ֆելիքս _ _ B-PER
Մենդելսոնի _ _ I-PER
և _ _ O
այլ _ _ O
հայտնիների _ _ O
հետ _ _ O
։ _ _ O

Վիեննայի _ _ O
վեհաժողովից _ _ O
հետո _ _ O
Գերմանիան _ _ B-LOC
մասնատվեց _ _ O
։ _ _ O

Նաև _ _ O
ալբոմը _ _ O
անվանվեց _ _ O
պլատինե _ _ O
Բելգիայում _ _ B-LOC
և _ _ O
Շվեյցարիայում _ _ B-LOC
, _ _ O
իսկ _ _ O
ոսկե _ _ O
՝ _ _ O
Կանադայում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Իտալիայի _ _ O
մշակույթը _ _ O
ծաղկեց _ _ O
այս _ _ O
ժամանակաշրջանում _ _ O
, _ _ O
ունենալով _ _ O
հայտնի _ _ O
արվեստագետներ _ _ O
, _ _ O
գիտնականներ _ _ O
, _ _ O
ինչպիսիք _ _ O
են _ _ O
Լեոնարդո _ _ B-PER
դա _ _ I-PER
Վինչին _ _ I-PER
, _ _ O
Գալիլեո _ _ B-PER
Գալիլեյը _ _ I-PER
, _ _ O
Միքելանջելոն _ _ B-PER
և _ _ O
Նիկոլո _ _ B-PER
Մաքիավելին _ _ I-PER
: _ _ O

Նույն _ _ O
թվականին _ _ O
նա _ _ O
հաղթանակներ _ _ O
է _ _ O
տանում _ _ O
երկու _ _ O
մրցաշարերում _ _ O
՝ _ _ O
Մեմֆիսում _ _ B-LOC
և _ _ O
Լոնդոնում _ _ B-LOC
։ _ _ O

2004 _ _ O
թ. _ _ O
, _ _ O
Մուրսկա _ _ O
Սոբոտա _ _ O
Սլովենիա _ _ B-LOC
- _ _ O
4-րդ _ _ O
տեղ _ _ O
( _ _ O
96 _ _ O
կգ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
( _ _ O
19 _ _ O
մասնակից _ _ O
) _ _ O

2004 _ _ O
թվականի _ _ O
մարտին _ _ O
, _ _ O
նա _ _ O
ընդգրկվեց _ _ O
ՖԻՖԱ _ _ O
100 _ _ O
֊ի _ _ O
կազմի _ _ O
մեջ _ _ O
։ _ _ O

Ռուսաստանի _ _ O
տիրապետության _ _ O
տակ _ _ O
անցնող _ _ O
Արևելյան _ _ B-LOC
Հայաստանում _ _ I-LOC
բնակչությունը _ _ O
ստվարացնելու _ _ O
նպատակով _ _ O
նախագծում _ _ O
նախատեսվում _ _ O
էր _ _ O
Պարսկաստանից _ _ B-LOC
կազմակերպել _ _ O
հայ _ _ O
բնակչության _ _ O
ներգաղթ _ _ O
։ _ _ O

Մեծ _ _ O
Պրիդանիոյ _ _ O
կղզիին _ _ O
Հիւսիսային _ _ B-LOC
եւ _ _ O
Արեւմտեան _ _ B-LOC
մասերուն _ _ O
մէջ _ _ O
կան _ _ O
ոչ _ _ O
բարձր _ _ O
լեռներ _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
կեդրոնին _ _ O
եւ _ _ O
Հարաւ-Արեւելքին _ _ B-PER
՝ _ _ O
դաշտավայրեր _ _ O
։ _ _ O

Արևմուտքում _ _ B-LOC
սահմանակից _ _ O
է _ _ O
Լիբանանին _ _ B-LOC
( _ _ O
375 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
ու _ _ O
Միջերկրական _ _ B-LOC
ծովին _ _ I-LOC
( _ _ O
Սիրիայի _ _ O
առափնեայ _ _ O
գիծը _ _ O
` _ _ O
Միջերկրական _ _ O
ծովի _ _ O
հետ _ _ O
` _ _ O
193 _ _ O
կմ _ _ O
է _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
հարավում _ _ B-LOC
՝ _ _ O
Իսրայելին _ _ B-LOC
( _ _ O
76 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
ու _ _ O
Հորդանանին _ _ B-LOC
( _ _ O
375 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
արևելքում _ _ B-LOC
՝ _ _ O
Իրաքին _ _ B-LOC
( _ _ O
605 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
հյուսիսում _ _ B-LOC
՝ _ _ O
Թուրքիային _ _ B-LOC
( _ _ O
822 _ _ O
կմ _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Ծնվել _ _ O
է _ _ O
1872 _ _ O
թվականի _ _ O
ապրիլի _ _ O
20-ին _ _ O
Արևմտյան _ _ O
Հայաստանի _ _ O
Բաբերդ _ _ B-LOC
քաղաքի _ _ O
Թոմնա _ _ O
գյուղում _ _ O
։ _ _ O

Հին _ _ O
աշխարհում _ _ O
՝ _ _ O
Պարսկական _ _ O
և _ _ O
Հռոմեական _ _ B-LOC
կայսրություններում _ _ I-LOC
բանակի _ _ O
արագ _ _ O
տեղաշարժման _ _ O
համար _ _ O
կառուցվում _ _ O
էին _ _ O
քարերով _ _ O
սալարկված _ _ O
ճանապարհներ _ _ O
։ _ _ O

Հյուսիս _ _ O
արևելքում _ _ O
առավել _ _ O
հզոր _ _ O
ռուսական _ _ O
հողեր _ _ O
էին _ _ O
հանդիսանում _ _ O
Վլադիմիրո-Սուզդալյան _ _ B-LOC
և _ _ O
Սմոլենսկյան _ _ B-LOC
հողերը _ _ O
։ _ _ O

2005 _ _ O
թվականը _ _ O
դարձավ _ _ O
բերոռուս _ _ O
թենիսիստուհու _ _ O
պատանեկան _ _ O
թենիսում _ _ O
վերջին _ _ O
տարին _ _ O
։ _ _ O

« _ _ O
Աֆղանիստան _ _ B-LOC
ծառայելու _ _ O
գացի _ _ O
կամաւոր _ _ O
, _ _ O
կ՛ուզէի _ _ O
լաւ _ _ O
կռուիլ _ _ O
սովորել _ _ O
եւ _ _ O
կռուեցայ _ _ O
: _ _ O

Ռուսաստանի _ _ O
հունական _ _ O
այս _ _ O
անվանումը _ _ O
օգտագործվում _ _ O
էր _ _ O
մինչև _ _ O
Իվան _ _ B-PER
III _ _ I-PER
իշխանի _ _ O
օրոք _ _ O
( _ _ O
1462 _ _ O
- _ _ O
1505 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
որպես _ _ O
պաշտոնական _ _ O
տերմին _ _ O
« _ _ O
Россия» _ _ O
( _ _ O
Ռուսաստան _ _ O
) _ _ O
է _ _ O
սկսում _ _ O
կոչվել _ _ O
Իվան _ _ B-PER
IV _ _ I-PER
Ահեղ-ի _ _ I-PER
( _ _ O
1533 _ _ O
- _ _ O
1584 _ _ O
) _ _ O
թագադրոումից _ _ O
՝ _ _ O
1547 _ _ O
թվականից _ _ O
սկսած _ _ O
։ _ _ O

2005 _ _ O
թվականին _ _ O
փաստաթղթերը _ _ O
հանձնել _ _ O
էր _ _ O
Ռուսաստանի _ _ B-LOC
ներքին _ _ O
գործերի _ _ O
նախարարություն _ _ O
բայց _ _ O
չի _ _ O
ընդնունվել _ _ O
։ _ _ O

Երկուշաբթի _ _ O
օրն _ _ O
արդեն _ _ O
հրդեհը _ _ O
տարածվել _ _ O
էր _ _ O
դեպի _ _ O
հյուսիս _ _ O
` _ _ O
Լոնդոնյան _ _ B-LOC
Սիթիի _ _ I-LOC
սիրտը _ _ O
: _ _ O

Զրադաշտականության _ _ O
զարգացումն _ _ O
ու _ _ O
կրոնափիլիսոփայության _ _ O
մշակումը _ _ O
հետագայում _ _ O
ձևավորեց _ _ O
նաև _ _ O
մարդու _ _ O
ռեինկարնացիայի _ _ O
գաղափարը _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
միայն _ _ O
ավարտվելու _ _ O
էր _ _ O
երրորդ _ _ O
փուլում _ _ O
, _ _ O
երբ _ _ O
Ահուրա _ _ B-PER
Մազդան _ _ I-PER
վերջնական _ _ O
հաղթանակ _ _ O
էր _ _ O
տոնելու _ _ O
Ահրիմանի _ _ B-PER
և _ _ O
նրան _ _ O
աջակցող _ _ O
չար _ _ O
ուժերի _ _ O
նկատմամբ _ _ O
։ _ _ O

Այս _ _ O
ուղղության _ _ O
ներկայացուցիչներն _ _ O
են _ _ O
Աբրահամ _ _ O
Մասլոուն _ _ O
, _ _ O
Կարլ _ _ B-PER
Ռոջերսը _ _ I-PER
, _ _ O
Վիկտոր _ _ B-PER
Ֆրանկլ _ _ I-PER
, _ _ O
Ռոլո _ _ B-PER
Մեյը _ _ I-PER
և _ _ O
այլք _ _ O
։ _ _ O

Աշխարհագրական _ _ O
առումով _ _ O
այն _ _ O
ընդգրկում _ _ O
է _ _ O
Ասիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Աֆրիկա _ _ B-LOC
, _ _ O
Ավստրալիա _ _ B-LOC
մայրցամաքները _ _ O
, _ _ O
ԱՄՆ-ն _ _ B-ORG
և _ _ O
Կանադան _ _ B-LOC
: _ _ O

19-րդ _ _ O
դարում _ _ O
քաղաքում _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
երկու _ _ O
եկեղեցի _ _ O
՝ _ _ O
կառուցված _ _ O
1831 _ _ O
թվականին _ _ O
( _ _ O
1828 _ _ O
թվականի _ _ O
երկրաշարժից _ _ O
քանդված _ _ O
հին _ _ O
եկեղեցու _ _ O
տեղում _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
1895 _ _ O
թվականին _ _ O
( _ _ O
ռուսական _ _ O
եկեղեցին _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Պաուլ _ _ O
Էրենֆեստ _ _ O
( _ _ O
, _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
ավստրիացի _ _ O
և _ _ O
հոլանդացի _ _ O
ֆիզիկոս-տեսաբան _ _ O
, _ _ O
Նիդերլանդների _ _ B-LOC
գիտությունների _ _ O
թագավորական _ _ O
ակադեմիայի _ _ O
անդամ _ _ O
, _ _ O
ԽՍՀՄ _ _ O
գիտությունների _ _ O
ակադեմիայի _ _ O
թղթակից-անդամ _ _ O
( _ _ O
1924 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Դանիայի _ _ B-LOC
գիտությունների _ _ O
ակադեմիայի _ _ O
արտասահմանյան _ _ O
անդամ _ _ O
( _ _ O
1933 _ _ O
) _ _ O
: _ _ O

Հայաստանում _ _ B-LOC
հայտնի _ _ O
է _ _ O
թիթեռների _ _ O
շուրջ _ _ O
3000 _ _ O
տեսակ _ _ O
, _ _ O
որոնք _ _ O
տարածված _ _ O
են _ _ O
Դիլիջանի _ _ B-LOC
, _ _ O
Գուգարքի _ _ B-LOC
, _ _ O
Իջևանի _ _ B-LOC
, _ _ O
Ստեփանավանի _ _ B-LOC
, _ _ O
Գորիսի _ _ B-LOC
, _ _ O
Մեղրու _ _ B-LOC
, _ _ O
Կապանի _ _ B-LOC
անտառներում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Հռոմեական _ _ B-LOC
կայսրությունը _ _ I-LOC
վերջնականապես _ _ O
բաժանվեց _ _ O
երկու _ _ O
մասի _ _ O
395 _ _ O
թ _ _ O
․-ին _ _ O
Թեոդոսիոս _ _ B-PER
I _ _ I-PER
Մեծ-ի _ _ I-PER
օրոք _ _ O
( _ _ O
379 _ _ O
- _ _ O
395 _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Քննարկվեցին _ _ O
նաև _ _ O
հանրապետությունում _ _ O
հողային _ _ O
քաղաքականության _ _ O
և _ _ O
գարնանացանի _ _ O
կամպանիայի _ _ O
հարցեր _ _ O
( _ _ O
զեկույց _ _ O
՝ _ _ O
Արամայիս _ _ B-PER
Երզնկյան _ _ I-PER
) _ _ O
։ _ _ O

Թանգարանը _ _ O
ներկայացնում _ _ O
է _ _ O
բազմազան _ _ O
հավաքածուներ _ _ O
՝ _ _ O
սկսած _ _ O
անտիկ _ _ O
ժամանակներից _ _ O
մինչև _ _ O
1848 _ _ O
թ _ _ O
, _ _ O
Արևմտյան _ _ O
Եվրոպայից _ _ B-LOC
մինչև _ _ O
Պարսկաստան _ _ B-LOC
, _ _ O
Հունաստան _ _ B-LOC
, _ _ O
Եգիպտոս _ _ B-LOC
, _ _ O
Մերձավոր _ _ B-LOC
Արևելք _ _ I-LOC
և _ _ O
Միջագետք _ _ B-LOC
: _ _ O

Մեծ _ _ O
սաղավարտի _ _ O
մրցաշարում _ _ O
նրա _ _ O
առաջին _ _ O
ելույթը _ _ O
կայանում _ _ O
է _ _ O
2002 _ _ O
թվականի _ _ O
Ավստրալիայի _ _ O
բաց _ _ O
առաջնությունում _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
Մեթ _ _ O
սաղավարտի _ _ O
առաջին _ _ O
տիտղոսը _ _ O
շահել _ _ O
է _ _ O
2004 _ _ O
թվականի _ _ O
ԱՄՆ _ _ O
բաց _ _ O
առաջնությունում _ _ O
, _ _ O
ինչը _ _ O
նրան _ _ O
դարձնում _ _ O
է _ _ O
երրորդ _ _ O
ռուս _ _ O
թենիսիստուհին _ _ O
, _ _ O
ով _ _ O
տիտղոս _ _ O
է _ _ O
շահել _ _ O
Մեծ _ _ O
Սաղավարտի _ _ O
մրցաշարում _ _ O
( _ _ O
Անաստասիա _ _ B-PER
Միսկինայից _ _ I-PER
և _ _ O
Մարիա _ _ B-PER
Շարապովայից _ _ I-PER
հետո _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

1972 _ _ O
- _ _ O
1976 _ _ O
թվականներին _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
ստաժյոր _ _ O
՝ _ _ O
Շրի _ _ B-LOC
Լանկայում _ _ I-LOC
ԽՍՀՄ _ _ O
դեսպանի _ _ O
կցորդը _ _ B-PER
: _ _ O

1926 _ _ O
թվականին _ _ O
թատրոնը _ _ O
դիմեց _ _ O
գրող _ _ O
Միխայիլ _ _ B-PER
Բուլգակովին _ _ I-PER
՝ _ _ O
ժամանակակից _ _ O
նոր _ _ O
տնտեսական _ _ O
քաղաքականության _ _ O
թեմայով _ _ O
թեթև _ _ O
վոդևիլ _ _ O
գրելու _ _ O
խնդրանքով _ _ O
։ _ _ O

Զաքարյանները _ _ O
Հայաստանում _ _ O
իշխանության _ _ O
են _ _ O
եկել _ _ O
այնպիսի _ _ O
ժամանակաշրջանում _ _ O
, _ _ O
երբ _ _ O
վերացել _ _ O
էր _ _ O
Անիի _ _ B-LOC
Բագրատունիների _ _ I-LOC
թագավորությունը _ _ I-LOC
( _ _ O
885 _ _ O
- _ _ O
1045 _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
բոլոր _ _ O
ենթակա _ _ O
թագավորություններն _ _ O
ու _ _ O
իշխանությունները _ _ O
Տարոնում _ _ B-PER
( _ _ O
800 _ _ O
- _ _ O
966 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Տայքում _ _ B-LOC
( _ _ O
809 _ _ O
- _ _ O
1001 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Վասպուրականում _ _ B-LOC
( _ _ O
908 _ _ O
- _ _ O
1021 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Վանանդում _ _ B-LOC
( _ _ O
963 _ _ O
- _ _ O
1065 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Տաշիր-Ձորագետում _ _ B-LOC
( _ _ O
978 _ _ O
- _ _ O
1113 _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
Սյունիքում _ _ B-LOC
( _ _ O
987 _ _ O
- _ _ O
1170 _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
այլուր _ _ O
։ _ _ O

3 _ _ O
- _ _ O
4 _ _ O
շաբաթականում _ _ O
երեխան _ _ O
արձագանքում _ _ O
է _ _ O
մարդու _ _ O
ձայնին _ _ O
։ _ _ O

2008-ի _ _ O
օգոստոսի _ _ O
5-ին _ _ O
ընկերությունը _ _ O
թողարկել _ _ O
է _ _ O
պինդ _ _ O
շապիկով _ _ O
« _ _ O
կոլեկցիոների _ _ O
հրատարակությունը _ _ O
» _ _ O
, _ _ O
որի _ _ O
մեջ _ _ O
էր _ _ O
մտնում _ _ O
հատուկ _ _ O
շապիկով _ _ O
առաջին _ _ O
հատորը _ _ O
, _ _ O
առաջին _ _ O
21 _ _ O
հատորները _ _ O
, _ _ O
պոստեր _ _ O
և _ _ O
սերիալի _ _ O
մասին _ _ O
բուկլետ _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
հատուկ _ _ O
փաթեթ _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
թողարկվել _ _ O
է _ _ O
2008-ի _ _ O
սեպտեմբերի _ _ O
2-ին _ _ O
։ _ _ O

Հարավում _ _ O
Միափորի _ _ B-LOC
լեռնաշղթայից _ _ I-LOC
սկսվում _ _ O
և _ _ O
հարավ-արևմուտքից _ _ O
հյուսիս-արևելքից _ _ O
միմյանց _ _ O
զուգահեռ _ _ O
ձգվում _ _ O
են _ _ O
Հախումի _ _ B-LOC
, _ _ O
Կենաց _ _ B-LOC
, _ _ O
Տավուշի _ _ B-LOC
ու _ _ O
Խնձորուտի _ _ B-LOC
համանուն _ _ O
գետահովիտներով _ _ O
բաժանվող _ _ O
անտառապատ _ _ O
լեռնաճյուղերը _ _ O
, _ _ O
որոնք _ _ O
աստիճանաբար _ _ O
ցածրանալով _ _ O
, _ _ O
ձուլվում _ _ O
են _ _ O
Կուրի _ _ O
դաշտավայրին _ _ O
։ _ _ O

ցարական _ _ O
կառավարության _ _ O
հակահայկական _ _ O
քաղաքականությունը _ _ O
նոր _ _ O
ուժով _ _ O
է _ _ O
արտահայտվում _ _ O
20-րդ _ _ O
դարի _ _ O
սկզբին _ _ O
, _ _ O
երբ _ _ O
, _ _ O
ոտնահարելով _ _ O
հայ _ _ O
ժողովրդի _ _ O
ագգային _ _ O
իրավունքներն _ _ O
ու _ _ O
արժանապատվությունը _ _ O
, _ _ O
այն _ _ O
բռնագրավում _ _ O
է _ _ O
հայ _ _ B-ORG
եկեղեցու _ _ I-ORG
ինչքն _ _ O
ու _ _ O
կայքը _ _ O
( _ _ O
1903 _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Վալենսիան _ _ B-LOC
պաելյաների _ _ O
երկիրն _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
քանի _ _ O
որ _ _ O
այդ _ _ O
տարածաշրջանում _ _ O
բրինձ _ _ O
շատ _ _ O
է _ _ O
աճում _ _ O
։ _ _ O

Արշավախմբի _ _ O
նպատակն _ _ O
էր _ _ O
հետազոտել _ _ O
Արկտիկայի _ _ B-LOC
բարձր _ _ O
լայնությունները _ _ B-LOC
և _ _ O
արդյունքում _ _ O
հասնել _ _ O
մինչև _ _ O
աշխարհագրական _ _ O
Հյուսիսային _ _ B-LOC
բևեռ _ _ I-LOC
: _ _ O

Հայկական _ _ O
պետականության _ _ O
շրջանում _ _ O
հայտնի _ _ O
էին _ _ O
նորակառույց _ _ O
քրիստոնեական _ _ O
վանքերը _ _ O
, _ _ O
որոնք _ _ O
հիմնականում _ _ O
հեթանոսական _ _ O
մեհյանների _ _ O
տեղում _ _ O
էին _ _ O
հայտնվել _ _ O
՝ _ _ O
Մշո _ _ B-LOC
Սուրբ _ _ I-LOC
Կարապետ _ _ I-LOC
, _ _ O
Արցախի _ _ B-LOC
Ծիծեռնավանք _ _ I-LOC
, _ _ O
ինչպես _ _ O
նաև _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
նոր _ _ O
եկեղեցիներ _ _ O
՝ _ _ O
Ապարանից _ _ B-LOC
Սուրբ _ _ I-LOC
Խաչ _ _ I-LOC
, _ _ O
Երերույքի _ _ B-LOC
տաճար _ _ I-LOC
և _ _ O
այլն _ _ O
։ _ _ O

Դելֆը _ _ O
11 _ _ O
տարեկանից _ _ O
սկսած _ _ O
հանդես _ _ O
է _ _ O
եկել _ _ O
« _ _ O
Բրեդֆորդ _ _ B-ORG
Սիթիի _ _ I-ORG
» _ _ O
, _ _ O
այնուհետև _ _ O
« _ _ O
Լիդս _ _ B-ORG
Յունայթեդի _ _ I-ORG
» _ _ O
կազմում _ _ O
: _ _ O

Հունարեն _ _ O
և _ _ O
լատիներեն _ _ O
գրավոր _ _ O
հուշարձանները _ _ O
վերաբերում _ _ O
են _ _ O
մ _ _ O
․թ․ա․ _ _ O
1-ին _ _ O
հազարամյակի _ _ O
սկզբից _ _ O
մինչև _ _ O
մ _ _ O
․թ․ _ _ O
1-ին _ _ O
հազարամյակի _ _ O
կեսերն _ _ O
ընկած _ _ O
ժամանակաշրջանին _ _ O
։ _ _ O

Շահումյան _ _ O
( _ _ O
, _ _ O
մինչև _ _ O
1923 _ _ O
թվականը _ _ O
՝ _ _ O
Շուլավեր _ _ O
( _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
հայաբնակ _ _ O
փոքր _ _ O
քաղաք _ _ O
Վրաստանի _ _ B-LOC
Հանրապետության _ _ I-LOC
Քվեմո _ _ B-LOC
Քարթլիի _ _ I-LOC
մարզի _ _ I-LOC
Մառնեուլի _ _ B-LOC
շրջանում _ _ I-LOC
։ _ _ O

Պորտուգալիան _ _ B-LOC
առաջին _ _ O
եվրոպական _ _ O
երկիրն _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
կարողացավ _ _ O
հաստատվել _ _ O
թերակղզում _ _ O
։ _ _ O

2008 _ _ O
թվականի _ _ O
հունիսին _ _ B-PER
Ֆերնանդո _ _ O
Տորրեսը _ _ O
մեկնեց _ _ O
Եվրոպայի _ _ O
առաջնության _ _ O
Ավստրիա _ _ B-LOC
և _ _ O
Շվեյցարիա _ _ B-LOC
, _ _ O
որտեղ _ _ O
Դավիդ _ _ B-PER
Վիլյայի _ _ I-PER
հետ _ _ O
միասին _ _ O
դարձավ _ _ O
ակումբի _ _ O
հիմնական _ _ O
հարձակվողը _ _ O
։ _ _ O

Միջին _ _ B-LOC
դարերում _ _ I-LOC
օգտագործվում _ _ O
էին _ _ O
ռուները _ _ O
, _ _ O
իսկ _ _ O
հետագայում _ _ O
ստեղծվել _ _ O
է _ _ O
իսլանդերենի _ _ O
այբուբենը _ _ O
, _ _ O
որի _ _ O
հիմքում _ _ O
ընկած _ _ O
է _ _ O
լատինական _ _ B-LOC
այբուբենը _ _ I-LOC
։ _ _ O

19-րդ _ _ O
դարի _ _ O
70-ական _ _ O
թվականներից _ _ O
հայ _ _ O
հասարակական _ _ O
մտքի _ _ O
և _ _ O
պատմագիտության _ _ O
շատ _ _ O
ակնառու _ _ O
ներկայացուցիչների _ _ O
հետաքրքրել _ _ O
են _ _ O
հայկական _ _ O
հարցի _ _ O
արծարծումները _ _ O
և _ _ O
հայ _ _ O
ժողովըրդի _ _ O
ազգային-ազատագրական _ _ O
շարժումների _ _ O
հետ _ _ O
կապված _ _ O
ամենաբազմազան _ _ O
խրնդիրները _ _ O
, _ _ O
արևմտահայության _ _ O
նկատմամբ _ _ O
Թուրքիայում _ _ B-LOC
կիրառված _ _ O
ջարդերի _ _ O
քաղաքականությունը _ _ O
։ _ _ O

2009 _ _ O
թվականի _ _ O
մայիսի _ _ O
25-ին _ _ O
քառամյա _ _ O
պայմանագիր _ _ O
է _ _ O
կնքում _ _ O
մյոնխենգլադբախյան _ _ O
« _ _ O
Բորուսիայի _ _ B-ORG
» _ _ O
հետ _ _ O
։ _ _ O

Օրինակ _ _ O
՝ _ _ O
Արմավիրում _ _ B-LOC
՝ _ _ O
հայկական _ _ O
հնագույն _ _ O
մայրաքաղաքում _ _ O
, _ _ O
գտել _ _ O
են _ _ O
հույն _ _ O
հեղինակների _ _ O
կամ _ _ O
Արտավազդ _ _ B-PER
Բ-ի _ _ I-PER
ողբերգություններից _ _ B-LOC
հատվածներ _ _ O
՝ _ _ O
գրված _ _ O
հունարեն _ _ O
լեզվով _ _ O
։ _ _ O

Ծնվել _ _ O
է _ _ O
1956 _ _ O
թվականի _ _ O
հունիսի _ _ O
27-ին _ _ O
Արագածոտնի _ _ B-LOC
մարզի _ _ I-LOC
Թալինի _ _ B-LOC
շրջանի _ _ I-LOC
Ոսկեթաս _ _ B-LOC
գյուղում _ _ O
: _ _ O

Սա _ _ O
մեկ _ _ O
ֆիլմի _ _ O
համար _ _ O
ռեկորդային _ _ O
ցուցանիշ _ _ O
է _ _ O
( _ _ O
կինոյի _ _ O
ամբողջ _ _ O
պատմության _ _ O
մեջ _ _ O
այդքան _ _ O
օսկար _ _ O
ստացել _ _ O
են _ _ O
միայն _ _ O
« _ _ O
Բեն _ _ O
- _ _ O
Հուր _ _ O
» _ _ O
և _ _ O
« _ _ O
Տիտանիկ _ _ O
» _ _ O
ֆիլմերը _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Մ _ _ O
. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
VI _ _ O
դարում _ _ O
այս _ _ O
վայրերը _ _ O
գրավել _ _ O
են _ _ O
գալլերը _ _ B-LOC
: _ _ O

2013 _ _ O
թվականին _ _ O
Ամերիկայի _ _ O
Միացյալ _ _ O
Նահանգների _ _ O
կինոարտադրողները _ _ O
այս _ _ O
ֆիլմը _ _ O
ճանաչել _ _ O
են _ _ O
լավագույն _ _ O
օտարերկրյա _ _ O
ֆիլմ _ _ O
և _ _ O
պարգևատրել _ _ O
« _ _ O
Սատուրն _ _ O
» _ _ O
մրցանակով _ _ O
: _ _ O

0 _ _ O
պարտվելուց _ _ O
հետո _ _ O
, _ _ O
Անդրե _ _ B-PER
Վիլլաշ-Բոաշը _ _ I-PER
հեռացվեց _ _ O
գլխավոր _ _ O
մարզչի _ _ O
պաշտոնից _ _ O
։ _ _ O

Էֆելյան _ _ O
աշտարակ _ _ O
( _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
երկաթյա _ _ O
վանդակավոր _ _ O
աշտարակ _ _ O
՝ _ _ O
տեղակայված _ _ O
Մարսյան _ _ B-LOC
դաշտում _ _ I-LOC
՝ _ _ O
Փարիզում _ _ B-LOC
։ _ _ O

Երևան _ _ O
, _ _ O
քաղաք _ _ O
Հայաստանի _ _ B-LOC
Հանրապետության _ _ I-LOC
արևմուտքում _ _ O
՝ _ _ O
Հրազդան _ _ B-LOC
գետի _ _ I-LOC
երկու _ _ O
ափերին _ _ O
։ _ _ O

Դպրոցն _ _ B-ORG
ավարտելուց _ _ O
հետո _ _ O
Ջոնսոնն _ _ O
հանդես _ _ O
է _ _ O
եկել _ _ O
Մայամիի _ _ B-ORG
համալսարանի _ _ I-ORG
ամերիկյան _ _ O
ֆուտբոլի _ _ O
համալսարանային _ _ O
հավաքականում _ _ O
, _ _ O
որի _ _ O
կազմում _ _ O
1991 _ _ O
թվականին _ _ O
դարձել _ _ O
է _ _ O
համալսարանային _ _ B-LOC
առաջնության _ _ I-LOC
չեմպիոն _ _ O
։ _ _ O

Ռիո _ _ B-LOC
դե _ _ I-LOC
Ժանեյրոյի _ _ I-LOC
պայմանագրով _ _ O
( _ _ O
1828 _ _ O
) _ _ O
Ուրուգվայը _ _ B-LOC
ճանաչվեց _ _ O
անկախ _ _ O
հանրապետություն _ _ O
։ _ _ O

Այս _ _ O
ընթացքում _ _ O
ի _ _ O
հավելումն _ _ O
ԱՄՆ-ի _ _ B-ORG
և _ _ O
ԽՍՀՄ-ի _ _ O
, _ _ O
միջուկային _ _ O
զենքեր _ _ O
ստեղծեցին _ _ O
նաև _ _ O
այլ _ _ O
պետություններ _ _ O
, _ _ O
բայց _ _ O
ոչ _ _ O
այն _ _ O
ծավալով _ _ O
, _ _ O
որքան _ _ O
վերոհիշյալ _ _ O
տերությունները _ _ O
։ _ _ O

Խոշորագույն _ _ O
քաղաքներն _ _ O
են _ _ O
Մադրիդը _ _ B-LOC
, _ _ O
Բարսելոնան _ _ B-LOC
, _ _ O
Վալենսիան _ _ B-LOC
, _ _ O
Սևիլյան _ _ B-LOC
, _ _ O
Սարագոսան _ _ B-LOC
և _ _ O
Մալագան _ _ B-LOC
: _ _ O

Վախթանգ _ _ B-PER
Գորգասալ _ _ I-PER
արքան _ _ O
հավանաբար _ _ O
չի _ _ O
հիմնել _ _ O
քաղաքը _ _ O
, _ _ O
այլ _ _ O
վերականգնել _ _ O
և _ _ O
ընդլայնել _ _ O
է _ _ O
այն _ _ O
։ _ _ O

Բայկալից _ _ O
բացի _ _ O
, _ _ O
աշխարհում _ _ O
կա _ _ O
1000 _ _ O
մ-ից _ _ O
ավելի _ _ O
խորություն _ _ O
ունեցող _ _ O
երկու _ _ O
լիճ _ _ O
միայն _ _ O
՝ _ _ O
Տանգանիկան _ _ B-LOC
( _ _ O
1470 _ _ O
մ _ _ O
) _ _ O
և _ _ O
Կասպից _ _ B-LOC
ծովը _ _ I-LOC
( _ _ O
1025 _ _ O
մ _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Նրա _ _ O
հետագա _ _ O
դերերն _ _ O
էին _ _ O
« _ _ O
Արագ _ _ O
և _ _ O
մեռած _ _ O
» _ _ O
՝ _ _ O
Շերոն _ _ B-PER
Սթոունի _ _ I-PER
, _ _ O
Ջին _ _ B-PER
Հեքմենի _ _ I-PER
և _ _ O
Ռասսել _ _ B-PER
Քրոուի _ _ I-PER
հետ _ _ O
, _ _ O
« _ _ O
Ամբողջական _ _ O
խավարում _ _ O
» _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
նա _ _ O
մարմնավորում _ _ O
էր _ _ O
ֆրանսիացի _ _ O
գրող _ _ O
Արթյուր _ _ B-PER
Ռեմբոին _ _ I-PER
և _ _ O
« _ _ O
Բասկետբոլիստի _ _ O
Օրագրերը _ _ O
» _ _ O
՝ _ _ O
Մարկ _ _ B-PER
Ուոլբերգի _ _ I-PER
հետ _ _ O
։ _ _ O

1954 _ _ O
թվականի _ _ O
ամռանը _ _ O
նրա _ _ O
հայրը _ _ O
նշանակվում _ _ O
է _ _ O
Տագանրոգում _ _ B-LOC
գործարանի _ _ O
գլխավոր _ _ O
կոնստրուկտոր _ _ O
։ _ _ O

Մասնաշենքերը _ _ O
տեղակայված _ _ O
են _ _ O
Նյու _ _ B-LOC
Յորքից _ _ I-LOC
և _ _ O
Ֆիլադելֆիայից _ _ B-LOC
մոտավորապես _ _ O
մեկ _ _ O
ժամ _ _ O
հեռավորության _ _ O
վրա _ _ O
: _ _ O

1797 _ _ O
թվականի _ _ O
փետրվարին _ _ O
Կալկաթա _ _ B-LOC
ժամանելով _ _ O
նա _ _ O
ստիպված _ _ O
էր _ _ O
այստեղ _ _ O
անցկացնել _ _ O
մի _ _ O
քանի _ _ O
ամիս _ _ O
մինչև _ _ O
Ֆիլիպիններ _ _ B-LOC
կարճատև _ _ O
արշավանքի _ _ O
մեկնելը _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
նա _ _ O
հիգիենայի _ _ O
միջոցառումների _ _ O
նոր _ _ O
ցանկ _ _ O
հաստատեց _ _ O
իր _ _ O
զինծառայողների _ _ O
համար _ _ O
` _ _ O
հաշվի _ _ O
առնելով _ _ O
անծանոթ _ _ O
կլիման _ _ O
։ _ _ O

Դրանից _ _ O
հետո _ _ O
Անդրանիկը _ _ O
մեկնեց _ _ O
երկարատև _ _ O
ճանապարհորդության _ _ O
, _ _ O
որի _ _ O
ընթացքում _ _ O
այցելեց _ _ O
Ֆրանսիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Շվեյցարիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Բելգիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Անգլիա _ _ B-LOC
, _ _ O
Բուլղարիա _ _ B-LOC
և _ _ O
Իրան _ _ B-LOC
՝ _ _ O
հանրությանը _ _ O
տեղեկացնելով _ _ O
Արևմտահայաստանի _ _ O
հայերի _ _ O
ազգային-ազատագրական _ _ O
պայքարի _ _ O
ու _ _ O
դրա _ _ O
հետ _ _ O
կապված _ _ O
զենքի _ _ O
ձեռք _ _ O
բերման _ _ O
անհրաժեշտության _ _ O
մասին _ _ O
։ _ _ O

Արդեն _ _ O
10 _ _ O
օր _ _ O
հետո _ _ O
նա _ _ O
անցկացրեց _ _ O
իր _ _ O
առաջին _ _ O
խաղը _ _ O
Կոպա _ _ B-PER
դել _ _ I-PER
Ռեյում _ _ I-PER
՝ _ _ O
77-րդ _ _ O
րոպեին _ _ O
մտնելով _ _ O
մարզադաշտ _ _ O
։ _ _ O

1970 _ _ O
— _ _ O
1975-ին _ _ O
ծնունդը _ _ O
կազմել _ _ O
է _ _ O
1000 _ _ O
բնակչին _ _ O
52,2 _ _ O
, _ _ O
ընդհանուր _ _ O
մահացությունը _ _ O
՝ _ _ O
25,5 _ _ O
, _ _ O
մանկական _ _ O
մահացությունը _ _ O
1000 _ _ O
ողջ _ _ O
ծնվածին _ _ O
՝ _ _ O
200 _ _ O
։ _ _ O

1979 _ _ O
թ. _ _ O
, _ _ O
Առողջապահության _ _ B-ORG
համաշխարհային _ _ I-ORG
կազմակերպության _ _ I-ORG
կոմիտեն _ _ O
չէր _ _ O
խրախուսում _ _ O
" _ _ O
ալկոհոլիզմ _ _ O
" _ _ O
տերմինի _ _ O
կիրառումը _ _ O
բժշկության _ _ O
մեջ _ _ O
՝ _ _ O
նախընտրությունը _ _ O
տալով _ _ O
" _ _ O
ալկոհոլից _ _ O
կախվածության _ _ O
համախտանիշ _ _ O
" _ _ O
կատեգորիային _ _ O
։ _ _ O

18-րդ _ _ O
դարի _ _ O
Լուսավորության _ _ O
դարաշրջանում _ _ O
արվեստագիտության _ _ O
իր _ _ O
բոլոր _ _ O
երեք _ _ O
բնագավառներով _ _ O
հետզհետե _ _ O
սկսեց _ _ O
դառնալ _ _ O
ինքնուրույն _ _ O
գիտություն _ _ O
։ _ _ O

ԱՄՆ _ _ O
- _ _ O
ը _ _ O
Թայլանդին _ _ O
վերաբերվում _ _ O
էր _ _ O
անպես _ _ O
, _ _ O
ինչպես _ _ O
Առանցքի _ _ O
երկրների _ _ O
կողմից _ _ O
օկուպացված _ _ O
պետություիններին _ _ O
՝ _ _ O
Բելգիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Չեխոսլովակիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Դանիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Հունաստանին _ _ B-LOC
, _ _ O
Նորվեգիային _ _ B-LOC
, _ _ O
Լեհաստանին _ _ B-LOC
և _ _ O
Նիդերլանդներին _ _ B-LOC
։ _ _ O

Ամառային _ _ O
Օլիմպիական _ _ O
խաղեր _ _ O
1900 _ _ O
( _ _ O
, _ _ O
, _ _ O
պաշտոնապես _ _ O
անվանվում _ _ O
է _ _ O
II _ _ O
Օլիմպիադայի _ _ O
խաղեր _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
անցկացվել _ _ O
են _ _ O
մայիսի _ _ O
14-ից _ _ O
հոկտեմբերի _ _ O
28-ը _ _ O
Փարիզում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ֆրանսիա _ _ B-LOC
: _ _ O

« _ _ O
Գիլգամեշին _ _ O
» _ _ O
բնորոշ _ _ O
են _ _ O
հերոսական _ _ O
էպոսի _ _ O
գծերը _ _ O
՝ _ _ O
ավանդական _ _ O
սյուժեն _ _ O
( _ _ O
հերոսի _ _ O
բուռն _ _ O
երիտասարդությունը _ _ O
, _ _ O
նրա _ _ O
հանդիպումը _ _ O
Էնկիդու _ _ O
հակառակորդ _ _ O
վայրենու _ _ O
հետ _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
հետո _ _ O
դառնում _ _ O
է _ _ O
նրա _ _ O
դաշնակիցը _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
հերոսական _ _ O
թափառաշրջիկները _ _ O
( _ _ O
որի _ _ O
ընթացքում _ _ O
բարեկամները _ _ O
մի _ _ O
շարք _ _ O
սխրանքներ _ _ O
են _ _ O
կատարում _ _ O
) _ _ O
, _ _ O
աստվածապայքարի _ _ O
մոտիվները _ _ O
( _ _ O
Իշտար _ _ B-PER
աստվածուհու _ _ O
սիրո _ _ O
մերժումը _ _ O
, _ _ O
նրա _ _ O
ուղարկած _ _ O
ցլի _ _ O
սպանությունը _ _ O
) _ _ O
։ _ _ O

Այդ _ _ O
ժամանակ _ _ O
ամբողջ _ _ O
Անդրկովկասը _ _ B-LOC
բաժանված _ _ O
էր _ _ O
երկու _ _ O
վարչաքաղաքական _ _ O
միավորի _ _ O
՝ _ _ O
Վրացա-Իմերեթական _ _ B-LOC
նահանգ _ _ I-LOC
և _ _ O
Կասպիական _ _ B-LOC
մարզ _ _ I-LOC
։ _ _ O

Այդ _ _ O
ժամանակներում _ _ O
« _ _ O
Լիդս _ _ B-ORG
Յունայթեդը _ _ I-ORG
» _ _ O
ֆինանսական _ _ O
ճգնաժամի _ _ O
մեջ _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
և _ _ O
ակումբից _ _ O
հեռացել _ _ O
էին _ _ O
շատ _ _ O
առանքցային _ _ O
խաղացողներ _ _ O
: _ _ O

Բայկալի _ _ O
ջուրն _ _ O
ավելի _ _ O
շատ _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
քան _ _ O
5 _ _ O
Մեծ _ _ B-LOC
լճերինը _ _ I-LOC
միասին _ _ O
( _ _ O
Վերին _ _ B-LOC
, _ _ O
Միչիգան _ _ B-LOC
, _ _ O
Հուրոն _ _ B-LOC
, _ _ O
Էրի _ _ B-LOC
, _ _ O
Օնտարիո _ _ B-LOC
) _ _ O
և _ _ O
մոտ _ _ O
25 _ _ O
անգամ _ _ O
ավել _ _ O
, _ _ O
քան _ _ O
Լադոգա _ _ B-LOC
լճի _ _ I-LOC
ջուրը _ _ O
: _ _ O
: _ _ O

Երկար _ _ O
ժամանակ _ _ O
հաջողությունները _ _ O
բավականին _ _ O
տեղայնական _ _ O
էին _ _ O
, _ _ O
սակայն _ _ O
2004 _ _ O
թվականի _ _ O
ամռանը _ _ O
նա _ _ O
ITF-ից _ _ B-ORG
հնարավորություն _ _ O
է _ _ O
ստանում _ _ O
մասնակցելու _ _ O
Աթենքի _ _ O
Օլիմպիական _ _ O
խաղերին _ _ O
՝ _ _ O
զարգացող _ _ O
երկրներում _ _ O
թենիսի _ _ O
աջակցման _ _ O
շրջանակներում _ _ O
։ _ _ O

1914 _ _ O
թվականին _ _ O
բամբակի _ _ O
արտահանությունը _ _ O
կազմեց _ _ O
ամբողջ _ _ O
Միջին _ _ B-LOC
Ասիայից _ _ I-LOC
Ռուսաստան _ _ O
արտահանվող _ _ O
ապրանքների _ _ O
80 _ _ O
% _ _ O
–ը։ _ _ O

Պարսկական _ _ O
իշխանությունը _ _ O
տապալվեց _ _ O
Ալեքսանդր _ _ B-PER
Մակեդոնացու _ _ I-PER
կողմից _ _ O
մ. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
չորրորդ _ _ O
դարում _ _ O
, _ _ O
սակայն _ _ O
վերամիավորվեց _ _ O
շուտով _ _ O
որպես _ _ O
Պարթևաստան _ _ B-LOC
, _ _ O
որին _ _ O
իր _ _ O
հերթին _ _ O
փոխարինեց _ _ O
Սասանյան _ _ B-LOC
Պարսկաստանը _ _ I-LOC
: _ _ O

Դանիայի _ _ O
հետագա _ _ O
պատմության _ _ O
վրա _ _ O
էական _ _ O
ազդեցություն _ _ O
է _ _ O
գործել _ _ O
նրա _ _ O
աշխարհագրական _ _ O
դիրքը _ _ O
՝ _ _ O
Հյուսիսային _ _ B-LOC
և _ _ O
Բալթիկ _ _ B-LOC
ծովերի _ _ O
արանքում _ _ O
։ _ _ O

Ֆիլմը _ _ O
դրամարկղային _ _ O
հաջողության _ _ O
է _ _ O
արժանանում _ _ O
Հնդկաստանում _ _ B-LOC
և _ _ O
արտասահմանում _ _ O
, _ _ O
1,05 _ _ O
միլիարդ _ _ O
եկամուտով _ _ O
( _ _ O
16 _ _ O
միլիոն _ _ O
ԱՄՆ _ _ B-ORG
դոլար _ _ O
) _ _ O
: _ _ O

Համաձայն _ _ O
« _ _ O
Նյու _ _ B-ORG
Յորք _ _ I-ORG
Թայմս _ _ I-ORG
» _ _ O
ամսագրի _ _ O
հոդվածի _ _ O
՝ _ _ O
Մերիլինը _ _ O
հավաստիացնում _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
որ _ _ O
բացակայում _ _ O
է _ _ O
աշխատանքային _ _ O
օրերին _ _ O
իր _ _ O
հիվանդության _ _ O
պատճառով _ _ O
։ _ _ O

1936 _ _ O
թվականին _ _ O
այրիացել _ _ O
է _ _ O
եւ _ _ O
դարձել _ _ O
է _ _ O
իր _ _ O
որդու _ _ O
` _ _ O
թագավոր _ _ O
Էդուարդ _ _ B-PER
VIII-ի _ _ I-PER
մայր _ _ O
- _ _ O
թագուհի _ _ O
, _ _ O
սակայն _ _ O
որդին _ _ O
նույն _ _ O
թվականին _ _ O
հրաժարվել _ _ O
է _ _ O
գահից _ _ O
, _ _ O
ի _ _ O
մեծ _ _ O
ցավս _ _ O
թագուհի _ _ O
Մարիայի _ _ O
, _ _ O
հանուն _ _ O
ամերիկուհի _ _ O
Ուոլլիս _ _ B-PER
Սիմփսոնի _ _ I-PER
հետ _ _ O
ամուսնության _ _ O
։ _ _ O

Քանդակագործ _ _ O
Արշակ _ _ B-PER
և _ _ O
պետական _ _ O
գործիչ _ _ O
Արա _ _ B-PER
Նազարյանների _ _ I-PER
հայրն _ _ O
է _ _ O
։ _ _ O

1991-ին _ _ O
Ալմա _ _ B-LOC
Աթայում _ _ I-LOC
դարձել _ _ O
է _ _ O
ԽՍՀՄ _ _ O
մինչև _ _ O
16 _ _ O
տարեկան _ _ O
պատանիների _ _ O
առաջնության _ _ O
բրոնզե _ _ O
մեդալակիր _ _ O
։ _ _ O

հիմնական _ _ O
ժանրերը _ _ O
՝ _ _ O
տաղը _ _ O
և _ _ O
գանձը _ _ O
։ _ _ O

13-րդ _ _ O
դարի _ _ O
վերջում _ _ O
գունդը _ _ O
կազմված _ _ O
էր _ _ O
բյուզանդացիների _ _ O
հետ _ _ O
ձուլված _ _ O
զինվորներից _ _ O
։ _ _ O

650 _ _ O
թվականից _ _ O
հետո _ _ O
բանանը _ _ O
Հնդկաստանից _ _ O
տարվեց _ _ O
դեպի _ _ O
Պաղեստին _ _ B-LOC
և _ _ O
դեպի _ _ O
Աֆրիկա _ _ B-LOC
, _ _ O
այս _ _ O
անգամ _ _ O
արաբների _ _ O
միջոցով _ _ O
, _ _ O
ովքեր _ _ O
ակտիվ _ _ O
դեր _ _ O
ունեին _ _ O
ձկների _ _ O
և _ _ O
փղի _ _ O
ոսկորների _ _ O
առևտրային _ _ O
գործում _ _ O
։ _ _ O

Հռոմեացիները _ _ B-LOC
մոլորակն _ _ O
անվանել _ _ O
են _ _ O
Հռոմեական _ _ O
աստվածների _ _ O
բարձրագույնի _ _ O
՝ _ _ O
Յուպիտերի _ _ B-PER
անունով _ _ O
։ _ _ O

Դիցարանի _ _ O
մեջ _ _ O
են _ _ O
մտել _ _ O
Անահիտը _ _ B-PER
, _ _ O
Աստղիկը _ _ B-PER
, _ _ O
Վահագնը _ _ B-PER
, _ _ O
Տիրը _ _ B-PER
և _ _ O
ուրիշներ _ _ O
։ _ _ O

1980 _ _ O
- _ _ O
83 _ _ O
թվականներին _ _ O
այս _ _ O
երգերը _ _ O
գրվել _ _ O
են _ _ O
Սերգեյ _ _ B-PER
Եսենինի _ _ I-PER
և _ _ O
Ալեքսանդր _ _ B-PER
Բլոկի _ _ I-PER
բանաստեղծությունների _ _ O
հիման _ _ O
վրա _ _ O
։ _ _ O

IV-V _ _ O
դարերում _ _ O
գոյություն _ _ O
են _ _ O
ունեցել _ _ O
չորսամյա _ _ O
ժամկետով _ _ O
իրավաբանական _ _ O
դպրոցներ _ _ O
( _ _ O
Հռոմում _ _ B-LOC
, _ _ O
Կոստանդնուպոլսում _ _ B-LOC
, _ _ O
Աթենքում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ալեքսանդրիայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Կեսարիայում _ _ B-LOC
) _ _ O
, _ _ O
որտեղ _ _ O
աշակետները _ _ O
ուսսումնասիրում _ _ O
էին _ _ O
հայտնի _ _ O
հռոմեական _ _ O
իրավաբանների _ _ O
գործերը _ _ O
։ _ _ O

Թյուրինգի _ _ O
նույնասեռականությունը _ _ B-LOC
քրեական _ _ O
հետապնդման _ _ O
պատճառ _ _ O
հանդիսացավ _ _ O
1952 _ _ O
թվականին _ _ O
, _ _ O
երբ _ _ O
նույնասեռականությունը _ _ O
դեռ _ _ O
անօրինական _ _ O
էր _ _ O
Մեծ _ _ B-PER
Բրիտանիայում _ _ I-PER
։ _ _ O

2011 _ _ O
թվականից _ _ O
սկսած _ _ O
Լևինը _ _ O
հանդիսանում _ _ O
է _ _ O
NBC _ _ B-ORG
հեռուստաընկերության _ _ O
տաղանդներ _ _ O
փնտրող _ _ O
The _ _ O
Voice _ _ O
նախագծի _ _ O
ժյուրիի _ _ O
անդամ _ _ O
: _ _ O

Շամբորը _ _ O
Ֆրանսիայի _ _ B-LOC
ամենաճանաչելի _ _ O
դղյակներից _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
Վերածննդի _ _ B-PER
շրջանի _ _ O
ճարտարապետական _ _ O
գլուխգործոց _ _ O
։ _ _ O

Լատինական _ _ O
ծագում _ _ O
ունեցող _ _ O
բիոլոգիա _ _ O
բառն _ _ O
առաջացել _ _ O
է _ _ O
հունարեն _ _ O
բիոս _ _ O
՝ _ _ O
βίος՝ _ _ O
« _ _ O
կյանք _ _ O
» _ _ O
արմատից _ _ O
և _ _ O
« _ _ O
լոգիա _ _ O
» _ _ O
՝ _ _ O
λογία՝ _ _ O
« _ _ O
ինչ _ _ O
- _ _ O
որ _ _ O
բանի _ _ O
հետազոտություն _ _ O
» _ _ O
վերջածանցից _ _ O
։ _ _ O

Կալաձեն _ _ O
իր _ _ O
ֆուտբոլային _ _ O
կարիերան _ _ O
սկսել _ _ O
է _ _ O
1993 _ _ O
թվականին _ _ O
՝ _ _ O
Թբիլիսիի _ _ B-ORG
« _ _ I-ORG
Դինամո _ _ I-ORG
» _ _ I-ORG
ակումբում _ _ O
։ _ _ O

633 _ _ O
թվականին _ _ O
ողջ _ _ O
Արաբական _ _ B-LOC
թերակղզին _ _ I-LOC
գտնվում _ _ O
էր _ _ O
նրա _ _ O
տիրապետության _ _ O
տակ _ _ O
։ _ _ O

Ալբանացիները _ _ O
` _ _ O
հետևելով _ _ O
ալբանական _ _ O
մշակույթի _ _ O
հյուընկալության _ _ O
« _ _ O
բեսա _ _ O
» _ _ O
սովորույթին _ _ O
, _ _ O
լեռնային _ _ O
գյուղերում _ _ O
հաճախ _ _ O
պաշտպանել _ _ O
են _ _ O
փախստականներին _ _ O
և _ _ O
օգնել _ _ O
են _ _ O
Ադրիատիկ _ _ B-LOC
ծով _ _ I-LOC
հասնել _ _ O
, _ _ O
որտեղից _ _ O
էլ _ _ O
նրանք _ _ O
փախել _ _ O
են _ _ O
Իտալիա _ _ B-LOC
։ _ _ O

Դերասան _ _ O
Սթիվ _ _ B-PER
Մակքուինը _ _ I-PER
, _ _ O
ով _ _ O
մոլի _ _ O
մոտոցիկլահար _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
անձամբ _ _ O
էր _ _ O
խնդրել _ _ O
սցենարիստական _ _ O
անձնակազմին _ _ O
, _ _ O
որպեսզի _ _ O
ֆիլմում _ _ O
մտցվի _ _ O
նման _ _ O
դրվագ _ _ O
։ _ _ O

Բանտ _ _ B-ORG
<nowiki/>երում _ _ O
նա _ _ O
հացադուլ _ _ O
է _ _ O
հայտարարել _ _ O
՝ _ _ O
պահանջելով _ _ O
դատապարտյալների _ _ O
պայմանների _ _ O
բարելավում _ _ O
։ _ _ O

Նիւ _ _ B-PER
Եորք _ _ I-PER
նահանգի _ _ O
որոշ _ _ O
տարածաշրջաններու _ _ O
մէջ _ _ O
պարտադիր _ _ O
է _ _ O
ընտրութուններու _ _ O
հետ _ _ O
կապուած _ _ O
փաստաթուղթերու _ _ O
թարգմանութիւնը _ _ O
ռուսերէնի _ _ O
։ _ _ O

Կոմունիստական _ _ O
Չինաստանը _ _ O
( _ _ O
Չինաստանի _ _ B-LOC
Ժողովրդական _ _ I-LOC
Հանրապետություն _ _ I-LOC
) _ _ O
բուն _ _ O
երկրում _ _ O
և _ _ O
Ազգայնական _ _ O
Չինաստանը _ _ O
( _ _ O
Չինաստանի _ _ B-LOC
Հանրապետություն _ _ I-LOC
) _ _ O
՝ _ _ O
Թայվանում _ _ B-LOC
: _ _ O

Ջորջ _ _ O
Բեսթ _ _ O
( _ _ O
, _ _ O
մայիսի _ _ O
22 _ _ O
, _ _ O
1946 _ _ O
, _ _ O
Բելֆաստ _ _ B-LOC
, _ _ O
Հյուսիսային _ _ B-LOC
Իռլանդիա _ _ I-LOC
- _ _ O
նոյեմբերի _ _ O
25 _ _ O
, _ _ O
2005 _ _ O
, _ _ O
Լոնդոն _ _ B-LOC
, _ _ O
Անգլիա _ _ B-LOC
) _ _ O
, _ _ O
հյուսիսիռլանդացի _ _ O
ֆուտբոլիստ _ _ B-PER
, _ _ O
որը _ _ O
շատերի _ _ O
կողմից _ _ O
ճանաչված _ _ O
է _ _ O
որպես _ _ O
ֆուտբոլի _ _ O
պատմության _ _ O
լավագույն _ _ O
ֆուտբոլիստներից _ _ O
մեկը _ _ O
: _ _ O

Տիեզերք _ _ B-LOC
է _ _ O
ուղարկվում _ _ O
առաջին _ _ O
տիեզերական _ _ O
մաքոքը _ _ O
Սփեյս _ _ B-LOC
Շաթլը _ _ I-LOC
` _ _ O
« _ _ O
IBM _ _ O
AP-101 _ _ O
» _ _ O
բորտ _ _ O
համակարգչով _ _ O
։ _ _ O

2007 _ _ O
թվականին _ _ O
Ժիլբերտուն _ _ O
՝ _ _ O
որպես _ _ O
հավաքականի _ _ O
ավագ _ _ O
, _ _ O
մասնակցել _ _ O
է _ _ O
Կոպա _ _ O
Ամերիկային _ _ O
և _ _ O
դարձել _ _ O
գավաթակիր _ _ O
: _ _ O

1928 _ _ O
թվականին _ _ O
, _ _ O
16 _ _ O
տարեկանում _ _ O
, _ _ O
բացահայտեց _ _ O
Ալբերտ _ _ B-PER
Այնշտայնի _ _ I-PER
աշխատանքը _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
նա _ _ O
ոչ _ _ O
միայն _ _ O
հասկացել _ _ O
էր _ _ O
, _ _ O
նաև _ _ O
հնարավոր _ _ O
է _ _ O
ինքնուրույն _ _ O
հանգել _ _ O
էր _ _ O
Նյուտոնի _ _ O
շարժման _ _ O
օրենքների _ _ O
Այնշտայնի _ _ O
հարցադրմանը _ _ O
։ _ _ O

<nowiki/>Մարմարիկ _ _ O
գետի _ _ O
ձախ _ _ O
ափին _ _ O
գտնվող _ _ O
Մեղրաձոր _ _ B-LOC
գյուղում _ _ O
պահվում _ _ O
են _ _ O
երկրի _ _ O
ոսկու _ _ O
պաշարների _ _ O
մեծ _ _ O
մասը _ _ O
։ _ _ O

Դամիետայի _ _ O
գրավումից _ _ O
հետո _ _ O
խաչակիրները _ _ O
1221 _ _ O
թվականի _ _ O
հուլիսին _ _ O
շարժվեցին _ _ O
հարավ _ _ O
՝ _ _ O
դեպի _ _ O
Կահիրե _ _ B-LOC
, _ _ O
բայց _ _ O
պաշարների _ _ O
կրճատման _ _ O
և _ _ O
ջրի _ _ O
պակասի _ _ O
պատճառով _ _ O
ստիպված _ _ O
էին _ _ O
վերադառնալ _ _ O
։ _ _ O

20-րդ _ _ O
դարի _ _ O
սկզբին _ _ O
Մուսոլինին _ _ B-PER
վերականգնեց _ _ O
Կայսերական _ _ O
ֆորումը _ _ O
, _ _ O
որպես _ _ O
իր _ _ O
քարոզարշավի _ _ O
բաղկացուցիչ _ _ O
մաս _ _ O
՝ _ _ O
հետամուտ _ _ O
լինելով _ _ O
վերակենդանացնել _ _ O
Հին _ _ B-LOC
Հռոմի _ _ I-LOC
շքեղությունը _ _ O
։ _ _ O

Ֆիլմը _ _ O
դառնում _ _ O
է _ _ O
Հնդկաստանում _ _ B-LOC
տարվա _ _ O
երկրորդ _ _ O
դրամարկղային _ _ O
ֆիլմը _ _ O
և _ _ O
հավաքում _ _ O
է _ _ O
ավելի _ _ O
քան _ _ O
1,17 _ _ O
միլիարդ _ _ O
( _ _ O
17 _ _ O
միլիոն _ _ O
ԱՄՆ _ _ B-ORG
դոլար _ _ O
) _ _ O
ամբողջ _ _ O
աշխարհում _ _ O
և _ _ O
արժանանում _ _ O
է _ _ O
բլոկբաստերի _ _ O
կարգավիճակի _ _ O
: _ _ O

Վարվարա _ _ O
Պետրովնան _ _ O
հետևում _ _ O
էր _ _ O
գրականության _ _ O
նորույթներին _ _ O
, _ _ O
լավ _ _ O
տեղեկացված _ _ O
էր _ _ O
Ն. _ _ B-PER
Կարամզինի _ _ I-PER
, _ _ O
Վ. _ _ O
Ժուկովսկու _ _ O
, _ _ O
Ա. _ _ B-PER
Պուշկինի _ _ I-PER
, _ _ O
Մ. _ _ B-PER
Լերմոնտովի _ _ I-PER
և _ _ O
Ն. _ _ B-PER
Գոգոլի _ _ I-PER
ստեղծագործություններից _ _ O
, _ _ O
որոնցից _ _ O
հաճույքով _ _ O
մեջբերումներ _ _ O
էր _ _ O
անում _ _ O
որդուն _ _ O
գրած _ _ O
նամակներում _ _ O
։ _ _ O

Հայրենական _ _ O
մեծ _ _ O
պատերազմի _ _ O
մասնակից _ _ O
է _ _ O
, _ _ O
ԽՍՀՄ _ _ O
ժողովրդական _ _ O
արտիստ _ _ O
( _ _ O
1988 _ _ O
թ. _ _ O
) _ _ O
: _ _ O

Այստեղ _ _ O
են _ _ O
գտնվում _ _ O
Սուրբ _ _ B-LOC
Վարդան _ _ I-LOC
եկեղեցին _ _ I-LOC
կառուցված _ _ O
5-րդ _ _ O
դարում _ _ O
Գրիգոր _ _ O
իշխանի _ _ O
կողմից _ _ O
, _ _ O
Սուրբ _ _ O
Ծիրանավոր _ _ O
և _ _ O
Սուրբ _ _ B-LOC
Մարիամ _ _ I-LOC
Աստվածածին _ _ I-LOC
եկեղեցիները _ _ I-LOC
, _ _ O
Թուխ _ _ O
մանուկ _ _ O
մատուռը _ _ O
։ _ _ O

Պատկերված _ _ O
են _ _ O
մ. _ _ O
թ _ _ O
. _ _ O
ա _ _ O
. _ _ O
74 _ _ O
- _ _ O
71-ին _ _ O
Հին _ _ B-LOC
Հռոմում _ _ I-LOC
թրակիացի _ _ O
Սպարտակի _ _ B-PER
առաջնորդությամբ _ _ O
ստրուկների _ _ O
ապստամբության _ _ O
դեպքերը _ _ O
։ _ _ O

Տիտանիկ _ _ O
շոգենավի _ _ O
խորտակում _ _ O
, _ _ O
ծովային _ _ O
աղետ _ _ O
, _ _ O
որը _ _ O
տեղի _ _ O
է _ _ O
ունեցել _ _ O
1912 _ _ O
թվականի _ _ O
ապրիլի _ _ O
14-ի _ _ O
լույս _ _ O
15-ի _ _ O
գիշերը _ _ O
, _ _ O
Ատլանտյան _ _ B-LOC
օվկիանոսի _ _ I-LOC
հյուսիսային _ _ O
լայնություններում _ _ O
, _ _ O
Նյուֆաունդլենդ _ _ B-LOC
կղզուց _ _ O
ավելի _ _ O
քան _ _ O
600 _ _ O
կմ _ _ O
դեպի _ _ O
հարավ-արևելք _ _ O
: _ _ O

Ուսումնառության _ _ O
ընթացքում _ _ O
հատուկ _ _ O
հետաքրքրություն _ _ O
է _ _ O
ցուցաբերել _ _ O
դեպի _ _ O
հնագիտությունը _ _ B-LOC
, _ _ O
այդ _ _ O
նպատակով _ _ O
ճանապարհորդել _ _ O
է _ _ O
Ռուսաստանի _ _ B-LOC
հայաբնակ _ _ O
վայրերը. _ _ O
եղել _ _ O
է _ _ O
Ուկրաինայում _ _ B-LOC
, _ _ O
Ղրիմում _ _ B-LOC
, _ _ O
Խերսոնում _ _ B-LOC
։ _ _ O
